<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="ch-em">
	<title>創発</title>
	<introduction>
		<p>本章では、対象の創発性を考慮する、創発主義に基づく分析について述べる。</p>
		<p><xref ref="sec-em-bg"/>節では創発主義の背景を述べ、<xref ref="sec-em-def"/>節で創発の結果であるアイデアを定義する。
		<xref ref="sec-em-gen"/>節では創発のための具体的な方法を述べ、<xref ref="sec-em-sys"/>節ではシステムにおける創発について述べる。
		<xref ref="sec-em-inclusion"/>節では、社会における包摂と排除について、社会システムの創発性を考慮して述べる。</p>
	</introduction>

	<section xml:id="sec-em-bg">
		<title>創発主義</title>
		<p><ruby r="アリストテレス">Aristotle</ruby>が全体と部分の違いを考察<xref ref="bib-aristotle-e1"/><xref ref="bib-aristotle-e2"/><xref ref="bib-aristotle-j"/>し、「全体」には、個々の要素にない性質が生じることを述べたように、創発主義自体は新しい立場ではない。
		だが、近代までの創発主義は、予測できない性質が急に現れることの根拠を、神や霊魂、「気」などの超科学的な事柄に求めたため、非科学的な面が含まれていた。
		そのため、還元主義や構造主義に基づく科学の世界では、異端視されたり、排除されたりすることが多い。</p>
		<p>現代では、化学における高分子や、多数の細胞からなる生命、インターネットやSNSのような巨大なネットワークなど、<em>膨大な数の要素が関わる現象</em>が分析の対象となっている。
		このような対象に対しては、還元主義や構造主義の方針で分析すると、膨大な時間や作業量を要するため、現実的でない。
		また、<em>未解明の部分や未知の要素を含む対象</em>を無理に還元主義や構造主義で分析すると、適切な分析を行えない。
		そのため、要素個々の振る舞いよりも全体としての性質を分析したり、未知の要素の存在を考慮して現象を説明したりする、創発主義も有用だと考えられている。</p>
		<p>Broadは、要素<m>A, B, C</m>からなる集合に特徴的な性質が、要素<m>A, B, C</m>が単独で示す性質や、それらが他の集合に含まれるときの性質から<em>理論的に<ruby r="えんえき">演繹</ruby>できない</em>性質を<dfn en="emergence" r="そうはつ">創発</dfn>性と定義<xref ref="bib-broad"/>した。
		ここで「理論的に」というのは、あくまで<em>その時点の科学理論では説明できない</em>ことを意味している。
		つまり、<em>あらゆる現象は本来、還元的に説明できる</em>という前提に立ちつつ、現時点で人間が持つ理論では説明できないことを創発性と呼んでいる<xref ref="bib-malaterre"/>。
		このように、創発の概念は曖昧さを含むものの、未解明の現象が科学的に説明されるまでの、過渡段階における説明を与える理論として有用である。</p>
	</section>

	<section xml:id="sec-em-def">
		<title>アイデア</title>
		<p>個々の要素が相互作用して作られる、<em>創発の結果として生じた新たな情報</em>を<dfn en="idea">アイデア</dfn>または<dfn r="はっそう">発想</dfn>という。</p>
		<p>Youngはアイデアを、<strong>既存の要素の新たな組み合わせ</strong>だと述べている<xref ref="bib-young"/><xref ref="bib-young-j"/>。
		あらゆる発想は全く何もないところから湧き出すのではなく、意識的であれ無意識的であれ、既知のものを組み合わせて生まれる。</p>
		<p><ruby r="シュンペーター">Schumpeter</ruby>は、このように新たな組み合わせを生じさせることを<dfn en="innovation">イノベーション</dfn>と呼び、社会発展の源泉だとした<xref ref="bib-schumpeter"/>。</p>
		<definition>
			<title>アイデア</title>
			<statement>
				時刻<m>t = T</m>においてシステム<m>S</m>にオートポイエーシスが生じたとき、システムの定義により、<m>e \in E(T)</m>かつ<m>e \notin E(T-1)</m>となる<m>e</m>が存在する。
				この<m>e</m>を、システム<m>S</m>に時刻<m>T</m>で生じた<dfn en="idea">アイデア</dfn>という。
			</statement>
		</definition>

		<note>
			<title>新たな学術分野の発生過程</title>
			<statement>
				Vincenotは、複雑系と環境学という異なる学問分野で発生した手法が融合し、1つの学問分野に統合される過程を可視化して示した<xref ref="bib-vincenot"/><xref ref="bib-vincenot2"/>。
				この研究では、学術論文が他の論文を引用するという引用関係に着目し、引用関係をグラフに可視化した。
				更に、論文の発表時期とグラフ上の時間軸を対応させて動画の形で可視化することにより、2つの分野が徐々に1つに統合されていく過程を明らかにした。
			</statement>
		</note>
	</section>

	<section xml:id="sec-em-gen">
		<title>創発の方法</title>
		<introduction>
			<p>Guilfordによれば、具体的に創発を行うためには、次の2段階を経る必要がある<xref ref="bib-guilford"/>。</p>
			<ol>
				<li><strong>思考を広げる</strong>(<dfn en="divergent" r="はっさん">発散</dfn>させる)</li>
				<li><strong>思考を深める</strong>(<dfn en="convergent" r="しゅうそく">収束</dfn>させる)</li>
			</ol>
			<p>このときに重要なのが、<strong>思考の発散と収束を同時には行わず、思考を発散させた後に収束させる</strong>ことである。
			つまり、「1つの案が出たらそれが良いかを検討し、ダメなら次の案を考える」のではなく、「考えられる案をすべて挙げた後で、それらの良し悪しを考える」のが良いとされる。
			このように2つの段階に分ける理由として、次のものが挙げられる。</p>
			<ul>
				<li>実際の場面では限られた時間の中で創発を行う必要があるが、思考の発散と収束を交互に行うと、<em>個々の案の吟味に時間がかかって良い案に辿り着かず</em>、結局何もアイデアが出ないということが起こりうる。</li>
				<li>思考の発散と収束を交互に行うと、人間が<em>思考を切り替えるのに時間がかかる</em>ため、創発の効率自体が低くなる。</li>
				<li>思考の発散と収束を交互に行うと、思考やコミュニケーションが同じ範囲を何度も行き来するため、<em>アイデアの幅が広まらない</em>。</li>
				<li>思考の収束は批判的な姿勢で行う必要があるため、思考の発散と収束を交互に行うと、<em>思考が萎縮</em>して突飛なアイデアが生まれにくくなる。</li>
			</ul>
		</introduction>

		<subsection xml:id="ssec-em-divergent">
			<title>思考の発散</title>
			<p>思考を発散させる段階では、組み合わせる元になる「既存の要素」について、現状でどのようなものが存在し、何が実現されていないのかといった知識が必要となる。
			特に、まだ関連付けられていない複数の要素を組み合わせることから、複数の分野についての専門的な知識が必要である。</p>
			<p>その上で、できるだけ多く、既存の要素を挙げ、思考を広げる必要がある。
			これを機械的に行おうとすると、データベースなどに含まれるキーワードをすべて列挙することになるが、膨大な時間がかかる上に、挙げた要素が多くなりすぎて人間では処理しきれない。
			そのため、その場にいる人間が思考やコミュニケーションを通して思いつくことを挙げる中で、徐々に思考を広げる方法をとるのが一般的である。</p>
			<p>Osborn<xref ref="bib-osborn"/>による<dfn>Brainstorming</dfn>は、集団で特定のテーマについてアイデアを出し、それぞれの思考の成果を付箋などに書き出して集積する方法である。
			アイデアの質より量を優先し、突飛なアイデアを歓迎することで、より斬新な創発を行う。</p>
			<p>de Bonoによる<dfn en="lateral thinking" r="すいへいしこう">水平思考</dfn>は、非論理的であってもより多くのアイデアを生み出すための方法である<xref ref="bib-debono"/>。
			目的とする創発を達成するため、伝統や慣習に基づく暗黙の仮定を排除し、あらゆる可能性を考慮することで、斬新なアイデアを生み出す。</p>
			<p>より構造主義的な方法としては、Buzanの<dfn en="mind map">マインドマップ</dfn>や、Novakの<dfn en="concept map" r="がいねんマップ">概念マップ</dfn>がある。
			これらの方法では、追加した要素を線で結び、他の要素と関連付けながら新たな要素を追加していくことで、アイデアを発想する。</p>
			<!-- TODO: mindmap(concept map)の出典 -->
		</subsection>

		<subsection xml:id="ssec-em-convergent">
			<title>思考の収束</title>
			<p>思考を収束させる段階では、無数にある既存の知識の組み合わせ方のうち、どの要素が関連するかを見出し、有用な組み合わせを見つけ出す必要がある。
			物事の表層の類似性に囚われず、その深層にある繋がりに着目することで、強引なこじつけではなく、新鮮で自然な関連性を見出せる。</p>
			<p>川喜田二郎は、Brainstormingなどで使った付箋のうち、類似するものをまとめて名前をつけることを繰り返す方法を提案した。この方法は、川喜田のイニシャルから<dfn r="KJほう">KJ法</dfn>と呼ばれる。</p>
			<p>またde Bonoは、収束の段階では、正しい仮定に基づいて論理を展開する論理的思考が必要だとし、これを水平思考と対比させて<dfn en="vertical thinking" r="すいちょくしこう">垂直思考</dfn>と呼んだ<xref ref="bib-debono"/>。</p>
		</subsection>
	</section>

	<section xml:id="sec-em-sys">
		<title>システムにおける創発</title>
		<introduction>
			<p>創発は、システムの時間発展において生じる現象である。
			個人が発想する場合には心理システムでの創発とみなせ、集団で発想する場合には社会システムでの創発とみなせる。</p>

			<note>
				<title>創造システム</title>
				<statement>
					<p>井庭は、個人や組織における創発の過程を表す枠組みとして、<dfn r="そうぞうシステム">創造システム</dfn>の理論を提唱している<xref ref="bib-iba"/><xref ref="bib-iba-j"/>。
					井庭によれば、創造は<dfn strong="0" en="discovery" r="はっけん">発見</dfn>を要素とするシステムである。
					発見は<dfn strong="0">アイデア</dfn>、<dfn strong="0" en="association" r="かんれんづけ">関連づけ</dfn>、<dfn strong="0" en="consequence" r="きけつ">帰結</dfn>の3つの選択からなる過程であり、発見が継続して生成されることで創造がなされるという。
					ここでいうアイデアは、創造を行うシステム、つまりその個人や組織にとっての新たな情報であり、世間的に新しいものであるかは問われない。
					井庭もYoungと同様、このアイデアをどう他の情報と関連付けるか、つまりどう相互の関連性を見出すかが重要だとしている。</p>
				</statement>
			</note>
		</introduction>

		<subsection xml:id="ssec-em-psy">
			<title>心理システムでの創発</title>
			<p>システムが要素間の新たな関連性を見出すには、そのシステムがそれらの要素に参画しており、それぞれの要素に精通していることが必要である。
			ある<em>システムが所属する他のシステムの部分を除いた、そのシステムに固有の部分</em>を、そのシステムの<dfn en="personality" r="こせい">個性</dfn>と呼ぶ<xref ref="bib-borch"/>。</p>
			<p>例えば、あるシステムが他のシステムと図<xref ref="fig-personality"/>の関係にあるとする。
			このとき、図中で他のシステムに属する部分を除いた、桃色の部分が個性である。</p>
			<figure xml:id="fig-personality">
				<image source="image/personality-char" width="50%"/>
				<caption>個性と人格</caption>
			</figure>

			<p>個人による、つまり1つの<em>心理システムによる創発</em>では、心理システムの個性が特徴的であることが必要である。
			ここでいう特徴的とは、その個人が所属する<em>他のシステムの組み合わせが他にない珍しいもの</em>である、ということを指す。
			この組み合わせがよくあるものである場合には、心理システムが思考を重ねても、誰でも思い浮かぶ発想しか現れない。
			一方、特徴的な個性をもつ場合には、心理システムの思考は他にないものになり、斬新なアイデアが生じる可能性が高い。</p>
		</subsection>

		<subsection xml:id="ssec-em-soc">
			<title>社会システムでの創発</title>
			<p>個人には限定合理性があるため、1つの心理システムによる創発にも限界がある。
			そのため実際には、複数人が協働し、<em>社会システムによる創発</em>を行うことが多い。
			社会システムによる創発では、複数の心理システムの個性を掛けあわせて、コミュニケーションを通じて個人の限定合理性を克服することが期待される。</p>
			<p>社会システムによる創発においても、新たなアイデアを生み出すには、<em>社会システムの個性が特徴的</em>であることが必要である。
			社会システムの個性が特徴的であるためにはまず、心理システムの場合と同様に、社会システムが所属する他の心理システムの組み合わせが珍しいものである必要がある。
			例えば、チームの人選を行う際には、似た個性を持つメンバーではなく、できるだけ個性の異なるメンバーを集める必要がある。</p>
			<p>社会システムはコミュニケーションを要素とするため、コミュニケーションなしには社会システムによる創発はなしえない。
			コミュニケーション斬新なアイデアを生み出すには、それぞれの心理システムの個性が反映されたコミュニケーションが必要である。
			いくら個々のメンバーが特徴的な個性を持っていても、そうした個性を持つことが他のメンバーとのコミュニケーションの俎上に登らなければ、社会システムによる創発には貢献しない。
			このように、<em>ある心理システムを他の心理システムがコミュニケーションでどう扱うか</em>を、そのシステムの<dfn en="character" r="じんかく">人格</dfn>という<xref ref="bib-borch"/>。
			従って社会システムによる創発では、個々のメンバーがどのような個性を持つ人間であるかをチーム内で共有させることが必要である。
			個々のメンバーの<em>個性を人格として顕在化し、メンバーの個性をチームの個性として取り込む</em>ことで、それを組み合わせた斬新なアイデアが生じる。
			</p>

			<note>
				<title>弱い紐帯の強さ</title>
				<statement>
					<p><ruby r="グラノヴェター">Granovetter</ruby>は「<dfn en="The Strength of Weak Ties" r="よわいちゅうたいのつよさ">弱い紐帯の強さ</dfn>」という論文で、ボストン近郊で直近に転職した人々を調査し、転職先の発見に寄与した要因を分析した<xref ref="bib-granovetter"/><xref ref="bib-granovetter-j"/>。
					分析において、Granovetterは転職先の発見時に人々が個人的な他者との接触に頼っていることを指摘した上で、特に「弱い<ruby r="ちゅうたい">紐帯</ruby>」と呼ばれる<q ref="bib-granovetter-j">大学時代の古い友人、あるいはかつて同僚や雇い主だった人など、たまに接触する程度の関係が維持され、現在の知人ネットワークの周辺部にかろうじて含まれる人</q>からの情報が有用なことを見出した。
					「弱い紐帯」のつながりが重要となる原因として、Granovetterは<q ref="bib-granovetter-j"><em>弱い紐帯により連結している人々は、自分自身の交際圏とは異なる交際圏に参入している可能性が高く、それゆえ自分が入手している情報とは異なる情報に接し</em>て</q>いると述べている。</p>
				</statement>
			</note>

			<note>
				<title>集団浅慮</title>
				<statement>
					<p>Osborn<xref ref="bib-osborn"/>はBrainstormingの効果を述べ、集団の発想は個人の発想を上回るとしている。
					「三人寄れば文殊の知恵」ということわざも知られており、集団で取り組む方がよいアイデアが生まれるというのは、直感的に正しいように思える。</p>
					<p>DiehlとStroebe<xref ref="bib-diehl"/>は、集団で行うBrainstormingの効果を検証した多数の論文を調査し、集団が生み出すアイデアの質と量について整理した。
					その結果、ほとんどの論文では<alert>集団で行うBrainstormingよりも、個人で行うBrainstormingの方が、アイデアの質量共に上回る</alert>ことを明らかにした。</p>
					<p>このように、個人でアイデアを発想する場合と比べて、<em>集団で生み出されるアイデアの質や量が低下</em>する現象を<dfn en="groupthink" r="しゅうだんせんりょ">集団浅慮</dfn>という。
					DiehlとStroebeは、集団浅慮が生じる要因として、次の3点を挙げている。</p>
					<ul>
						<li><em>一度に一人しか発言できない</em>ことで<alert>アイデアの産出が抑止</alert>される。</li>
						<li>集団の他のメンバーからの<alert>評価が悪くなることを懸念</alert>して<em>独創的なアイデアを出しにくく</em>なる。</li>
						<li>他のメンバーの意見にそのまま<alert>ただ乗り</alert>しやすくなり、<em>似たようなアイデアしか生まれなく</em>なる。</li>
					</ul>
					<p>このような根本的な欠点があるにもかかわらず、集団でのBrainstormingが行われる理由として、<em>参加者それぞれが「決定の過程に関わることができた」という満足や納得を得られる</em>という<dfn r="てつづきてきこうせい">手続き的公正</dfn>が挙げられる。
					心理システムや社会システムが限定合理性をもつ以上は、たとえ最適なアイデアでも、質が良いというだけで参加者の納得を得られるとは限らない。
					そのため、優秀な個人の発想で質の高いアイデアが生み出されたとしても、その実現に関わる人々が納得し、肯定的な感情を抱けなければ、アイデアが実現されることはない。
					集団での発想は、質の高いアイデアを生み出すことそのものよりも、生み出されたアイデアの実現可能性を高めるために行われる、という見方をすることができる。</p>
				</statement>
			</note>

			<note>
				<title>知的財産</title>
				<statement>
					<p>知的財産法は、創発の促進を目的に存在する法的な枠組みの総称であり、その概略を図<xref ref="fig-law-ip"/>に示す。
					現代における知的財産法の枠組みでは、基本法としての知的財産基本法<xref ref="bib-law-ip"/>があり、その下に特許法<xref ref="bib-law-patent"/>、実用新案法、意匠法、商標法、著作権法<xref ref="bib-law-copyright"/>などの個別法が置かれている。</p>
					<p>知的財産基本法では、その目的を<q ref="bib-law-ip">新たな知的財産の創造及びその効果的な活用による付加価値の創出</q>としている。
					また特許法は<q ref="bib-law-patent">発明の保護及び利用を図ることにより、発明を奨励し、もつて<em>産業の発達</em>に寄与すること</q>、著作権法は<q ref="bib-law-copyright">著作者の権利及びこれに隣接する権利を定め、これらの文化的所産の<em>公正な利用</em>に留意しつつ、著作者等の<em>権利の保護</em>を図り、もつて<em>文化の発展</em>に寄与すること</q>を目的としている。
					ここから、知的財産法はいずれも、それぞれの分野における創発の促進を目的としていることが分かる。</p>
					<p>知的財産基本法では、<dfn abbr="知財" r="ちてきざいさん">知的財産</dfn>を<em>人間の創造的活動により生み出されるもの</em>と定義している。
					知的財産を生み出した者には<dfn r="ちてきざいさんけん">知的財産権</dfn>を付与する一方で、知的財産を効果的に活用する方法を定めている。
					特許法は<q ref="bib-law-patent">自然法則を利用した技術的<em>思想</em>の創作のうち高度のもの</q>を<dfn strong="0" r="はつめい">発明</dfn>(アイデア)と定義し、発明者に<dfn en="patent" r="とっきょ">特許</dfn>を与えて保護する。
					また著作権法は<q ref="bib-law-copyright"><em>思想又は感情</em>を創作的に<em>表現</em>したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するもの</q>を<dfn r="ちょさくぶつ">著作物</dfn>と定義し、その創作者に<dfn en="copyright" r="ちょさくけん">著作権</dfn>を与えて保護する。</p>
					<p>また、社会システムによる創発を促進する、職務発明や職務著作といった制度が存在する。
					<figure xml:id="fig-law-ip">
						<image source="image/law-ip"/>
						<caption>知的財産に関する法的な枠組み</caption>
					</figure></p>
				</statement>
			</note>
		</subsection>
	</section>

	<section xml:id="sec-em-inclusion">
		<title>社会における包摂と排除</title>
		<p>社会の機能的分化が進むことは、それぞれの組織に所属する人間にとって、その組織に関する専門分野のみに詳しくなることを意味する。
		その分野や組織では専門家として通用しても、その組織を一歩出ると、他の組織や他の分野では通用せず、全くの素人となる。
		また、元の組織で通用していた「常識」や「内輪ネタ」などの成果メディアも通用しなくなる。
		従って、もし所属する組織を何らかの理由で脱退した場合、他の組織にも入れなくなってしまう。
		このようにして、人間があらゆる組織から脱退させられ、社会で居場所を失うことを社会的な<dfn en="exclusion" r="はいじょ">排除</dfn>という。
		社会の機能的分化が進むほど、社会的排除に直面する可能性は大きくなる。</p>
		<p>組織の中で不祥事や犯罪を起こすなど、排除されるべくして排除されることは、ある程度は当然であり、仕方ない側面もある。
		だが、命令を忠実に実行できる機械と異なり、人間は完璧ではなく、時に矛盾し時に失敗する生き物である。
		年齢を重ねれば人間は成長するが、意図的であるか否かを問わず、一時の気の迷いや、些細な過ちで失敗することは人生の中で多々ある。
		そうした人間の性質を考慮すると、<em>排除傾向の強い社会は、人間にとって非常に生きづらい</em>組織となる。</p>
		<p>また、組織から排除されることは、同時にその組織で通用する成果メディアを失うことも意味する。
		そうして成果メディアが極めて限定された社会の例として、Luhmannはスラム地区を挙げている<xref ref="bib-borch"/>。
		他の社会から排除された人々が集まるスラムでは、他者とコミュニケーションできることは「ありそうにない」ことである。
		愛や貨幣といった成果メディアが失われた社会では、これらに依拠するコミュニケーションが期待できない。
		円滑なコミュニケーションが期待できない以上、いつ他者が物や金銭欲しさに自らを襲ってこないとも限らず、治安が不安定になる。
		また、そうした社会で生きるためには、常に他者に対して警戒することが必要であり、精神的にも非常に負担が大きい。
		従って、<em>排除傾向の強い社会は不安定であり、持続可能でない</em>。</p>
		<p>従って、社会を持続可能にするには、排除傾向を弱めた<dfn en="inclusion" r="ほうせつ">包摂</dfn>の社会が形成されることが望ましい。
		いわゆるセーフティネットなどの制度や、ボランティアや自助グループなど排除されやすい人々を支える組織を新たに設けることは、そうした社会を目指す一つの方法ではある。
		だが、これらはあくまで対症療法的な解決策であり、排除に対する根本的な解決ではない。</p>
		<p>Luhmannはより根本的な解決策として、他の組織や他者への無関心や無視を取り去ることが必要だと述べている<xref ref="bib-borch"/>。
		社会を形成する一人ひとりが視野を狭めずに周囲に関心を向けていくことで、他者に対するより深い理解が可能になる。
		他者の問題を自らの問題と重ねあわせて捉え、自らが排除される可能性があることを考慮すれば、他者への過剰な排除に加担することはなくなる。
		そうして、機能的分化による社会の高度化を維持しながらも、持続可能な社会を形成していくことが求められる。</p>

		<note>
			<title>障害の社会モデルとデザイン</title>
			<statement>
				<p>障害学における<dfn r="しょうがい">障害</dfn>の基本的な捉え方として、次の2つのモデルがある<xref ref="bib-cassim"/>。
				<ul>
					<li><dfn r="いりょうモデル">医療モデル</dfn>: 障害を<em>個人の限界</em>を表すものとみなす。治療や器具、技術を使って努力することで、「障害者」は<em>「健常者」の社会への適応を目指すべき</em>だとする。</li>
					<li><dfn r="しゃかいモデル">社会モデル</dfn>: 障害を<em>社会のしくみ</em>により生じるものとみなす。<em>社会を変化させることを通して各種の障害を除いていくべき</em>だとする。</li>
				</ul></p>
				<p>旧来の医療モデルに依れば、障害は個人の責任に関する問題となる。
				例えば、人間の側の不注意に起因する<dfn en="human error">ヒューマン・エラー</dfn>も、本人が注意して改善すべき問題であるとされる。
				医療モデルはすべての人間を画一的な形式に適応させることを志向し、適応できない人間を社会から排除する。
				だが、肉体や持っている能力、文化的背景などが多様な人間がいることを考慮すれば、このモデルに従った社会の維持には限界がある。</p>
				<p>一方の社会モデルに依れば、そうしたヒューマン・エラーは社会の側の問題となる。
				そのため、不注意によるミスを生じさせるデザインを改善して、<em>誰もが使える</em><dfn en="universal design">ユニバーサル・デザイン</dfn>を目指す必要がある。
				ユニバーサル・デザインは理念としては優れており、デザインの方針としては重要だが、多様な利用者がいることを考慮すれば、本当に「誰でも」利用できるデザインの実現はきわめて困難であり、現実的ではない。
				そこで近年では、多様なデザインの<em>利用者が直接デザインの過程に参加</em>する<dfn en="inclusive design">インクルーシブ・デザイン</dfn>も提唱されている。</p>
			</statement>
		</note>
	</section>
</chapter>
