<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="ch-emergence">
	<title>創発</title>
	<introduction>
		<p>本章では、<xref ref="ch-em"/>章や<xref ref="sec-sys-emergence"/>で述べたシステムの創発性に注目し、社会で新たな情報が生まれる過程を述べる。</p>
		<p>まず、心理システムと社会システムによる創発のそれぞれについて、Luhmannが定義した個性と人格の概念を使って述べる。
		続けて、創発を促す発想法や思考法について、より具体的に述べる。
		また、代表的な創発過程である問題解決と、問題解決で使われるモデルについて述べる。
		更に、創発主義と還元主義の関係を述べ、創発の概念が果たす理論的な役割を述べる。
		最後に、機能的分化の結果として生じる社会的排除が社会システムによる創発に及ぼす影響を考察する。</p>
	</introduction>

	<section xml:id="sec-emergence-idea">
		<title>アイデアとイノベーション</title>

		<remark>
			<title>創造システム</title>
			<statement>
				<p>井庭は、個人や組織における創発の過程を表す枠組みとして、<dfn>創造システム</dfn>の理論を提唱している<xref ref="bib-iba"/><xref ref="bib-iba-j"/>。
				井庭によれば、創造は<dfn strong="0" en="discovery">発見</dfn>を要素とするシステムである。
				発見は<dfn strong="0">アイデア</dfn>、<dfn strong="0" en="association">関連づけ</dfn>、<dfn strong="0" en="consequence">帰結</dfn>の3つの選択からなる過程であり、発見が継続して生成されることで創造がなされるという。
				ここでいうアイデアは、創造を行うシステム、つまりその個人や組織にとっての新たな情報であり、世間的に新しいものであるかは問われない。
				井庭もYoungと同様、このアイデアをどう他の情報と関連付けるか、つまりどう相互の関連性を見出すかが重要だとしている。</p>
			</statement>
		</remark>
	</section>

	<section xml:id="sec-emergence-problem">
		<title>問題解決</title>
		<p>システムによる創発をより実践的に行うのが、問題解決の過程である。
		Simon<xref ref="bib-simon2"/>によれば、<dfn en="problem">問題</dfn>は、<dfn strong="0" en="To-Be">目標とする状態</dfn>と<dfn strong="0" en="As-Is">現在の状態</dfn>の間に<em>差</em>があることである。
		従って<dfn en="problem solving">問題解決</dfn>とは、<em>現在の状態から目標とする状態に至る道を見つける</em>ことであり、この道を問題の<dfn en="solution">解</dfn>という<xref ref="bib-newell"/>。
		図<xref ref="fig-problem"/>に、問題とその解の関係を示す。</p>
		<figure xml:id="fig-problem">
			<image source="image/problem" width="25%"/>
			<caption>問題の定義と解</caption>
		</figure>
		<p>問題に対する解は一つしか存在しないとは限らず、複数存在することもある。
		そのうち一つでも解を発見できれば問題解決は達成されるが、簡単に見つかる解は実行に非常に長い時間を要したり、膨大な資本が必要となったり、実現が困難であることが多い。
		多数ある解のうち、より効果的で実現できる解を見つけることが重要となる。</p>
		<p>一般的な問題解決は、次の手順で行われる。
		但し、常にこの順番で進むわけではなく、各段階において、前段階で行う内容が不十分だと分かった場合には、必要に応じて1つ以上前の段階に戻ることがある。</p>
		<ol>
			<li><dfn en="problem definition">問題定義</dfn>:
				対象とする問題の<em>目標とする状態</em>と<em>現在の状態</em>を明確かつ簡潔に示す。</li>
			<li><dfn en="investigation">現状の調査</dfn>:
				問題が現在どのような状態になっているかを、具体的に<em>調査</em>する。</li>
			<li><dfn en="analysis">構造分析</dfn>:
				問題における諸要素の関連性(<em>構造</em>)を<dfn en="model">モデル</dfn>として明示し、目標とする状態と現在の状態に差がある<em>原因</em>を明らかにする。</li>
			<li><dfn en="proposal">解の提案</dfn>:
				明らかになった問題の原因を取り除く<em>アイデア</em>を<em>提案</em>する。</li>
		</ol>
	</section>

	<section xml:id="sec-emergence-model">
		<title>モデル</title>
		<p>Wilson<xref ref="bib-wilson"/>によれば、<dfn en="model">モデル</dfn>とは<em>ある人のある状況に関する明示された解釈</em>である。
		また、<em>モデルを作成</em>することを<dfn en="modeling">モデリング</dfn>という。</p>
		<p>定義に<q ref="bib-wilson">ある人の</q>とあるように、モデルには状況の解釈を行う<em>人間が存在</em>している。
		モデルは、その人間の意思に基づいて、現象をある特定の側面から分析したものである<xref ref="bib-kodama"/>。
		即ち、モデルは唯一絶対のものではなく、解釈する人間が<em>現象のどの部分に意味を見いだすか</em>によって現象の<em>本質は変化</em>し、できあがるモデルも変化する。</p>
		<p>構造を示すモデルを表現するためには、文章よりも<dfn>図</dfn>を使うのが適当である。
		一般的には、要素を実体として四角や丸などの図形で表し、要素間の関連を、実体を結ぶ矢印などの線で表現する。
		図の標準規格としては<dfn strong="0" abbr="UML">Unified Modeling Language</dfn><xref ref="bib-uml"/>などが知られているが、分野やモデルの種類により、様々な種類の図が使われる。</p>
	</section>

	<section xml:id="sec-emergence-inclusion">
		<title>社会における包摂と排除</title>
		<p>社会の機能的分化が進むことは、それぞれの組織に所属する人間にとって、その組織に関する専門分野のみに詳しくなることを意味する。
		その分野や組織では専門家として通用しても、その組織を一歩出ると、他の組織や他の分野では通用せず、全くの素人となる。
		また、元の組織で通用していた「常識」や「内輪ネタ」などの成果メディアも通用しなくなる。
		従って、もし所属する組織を何らかの理由で脱退した場合、他の組織にも入れなくなってしまう。
		このようにして、人間があらゆる組織から脱退させられ、社会で居場所を失うことを社会的な<dfn en="exclusion">排除</dfn>という。
		社会の機能的分化が進むほど、社会的排除に直面する可能性は大きくなる。</p>
		<p>組織の中で不祥事や犯罪を起こすなど、排除されるべくして排除されることは、ある程度は当然であり、仕方ない側面もある。
		だが、命令を忠実に実行できる機械と異なり、人間は完璧ではなく、時に矛盾し時に失敗する生き物である。
		年齢を重ねれば人間は成長するが、意図的であるか否かを問わず、一時の気の迷いや、些細な過ちで失敗することは人生の中で多々ある。
		そうした人間の性質を考慮すると、<em>排除傾向の強い社会は、人間にとって非常に生きづらい</em>組織となる。</p>
		<p>また、組織から排除されることは、同時にその組織で通用する成果メディアを失うことも意味する。
		そうして成果メディアが極めて限定された社会の例として、Luhmannはスラム地区を挙げている<xref ref="bib-borch"/>。
		他の社会から排除された人々が集まるスラムでは、他者とコミュニケーションできることは「ありそうにない」ことである。
		愛や貨幣といった成果メディアが失われた社会では、これらに依拠するコミュニケーションが期待できない。
		円滑なコミュニケーションが期待できない以上、いつ他者が物や金銭欲しさに自らを襲ってこないとも限らず、治安が不安定になる。
		また、そうした社会で生きるためには、常に他者に対して警戒することが必要であり、精神的にも非常に負担が大きい。
		従って、<em>排除傾向の強い社会は不安定であり、持続可能でない</em>。</p>
		<p>従って、社会を持続可能にするには、排除傾向を弱めた<dfn en="inclusion">包摂</dfn>の社会が形成されることが望ましい。
		いわゆるセーフティネットなどの制度や、ボランティアや自助グループなど排除されやすい人々を支える組織を新たに設けることは、そうした社会を目指す一つの方法ではある。
		だが、これらはあくまで対症療法的な解決策であり、排除に対する根本的な解決ではない。</p>
		<p>Luhmannはより根本的な解決策として、他の組織や他者への無関心や無視を取り去ることが必要だと述べている<xref ref="bib-borch"/>。
		社会を形成する一人ひとりが視野を狭めずに周囲に関心を向けていくことで、他者に対するより深い理解が可能になる。
		他者の問題を自らの問題と重ねあわせて捉え、自らが排除される可能性があることを考慮すれば、他者への過剰な排除に加担することはなくなる。
		そうして、機能的分化による社会の高度化を維持しながらも、持続可能な社会を形成していくことが求められる。</p>

		<remark>
			<title>障害の社会モデルとデザイン</title>
			<statement>
				<p>障害学における<dfn>障害</dfn>の基本的な捉え方として、次の2つのモデルがある<xref ref="bib-cassim"/>。
				<ul>
					<li><dfn>医療モデル</dfn>: 障害を<em>個人の限界</em>を表すものとみなす。治療や器具、技術を使って努力することで、「障害者」は<em>「健常者」の社会への適応を目指すべき</em>だとする。</li>
					<li><dfn>社会モデル</dfn>: 障害を<em>社会のしくみ</em>により生じるものとみなす。<em>社会を変化させることを通して各種の障害を除いていくべき</em>だとする。</li>
				</ul></p>
				<p>旧来の医療モデルに依れば、障害は個人の責任に関する問題となる。
				例えば、人間の側の不注意に起因する<dfn en="human error">ヒューマン・エラー</dfn>も、本人が注意して改善すべき問題であるとされる。
				医療モデルはすべての人間を画一的な形式に適応させることを志向し、適応できない人間を社会から排除する。
				だが、肉体や持っている能力、文化的背景などが多様な人間がいることを考慮すれば、このモデルに従った社会の維持には限界がある。</p>
				<p>一方の社会モデルに依れば、そうしたヒューマン・エラーは社会の側の問題となる。
				そのため、不注意によるミスを生じさせるデザインを改善して、<em>誰もが使える</em><dfn en="universal design">ユニバーサル・デザイン</dfn>を目指す必要がある。
				ユニバーサル・デザインは理念としては優れており、デザインの方針としては重要だが、多様な利用者がいることを考慮すれば、本当に「誰でも」利用できるデザインの実現はきわめて困難であり、現実的ではない。
				そこで近年では、多様なデザインの<em>利用者が直接デザインの過程に参加</em>する<dfn en="inclusive design">インクルーシブ・デザイン</dfn>も提唱されている。</p>
			</statement>
		</remark>
	</section>

</chapter>
