<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter xml:id="ch-interference">
	<title>介入</title>
	<introduction>
		<p>本章では、コミュニケーションのうちでも特に、他のシステムの変化を求めて行うものについて述べる。</p>
		<p><xref ref="sec-interference-def"/>節では、Luhmannのいう介入の概念と、介入の例、介入の分類としての明示的な介入と暗示的な介入を示す。
		<xref ref="sec-interference-intent"/>節では、介入における意図の役割と、予期を与える重要性を述べる。
		<xref ref="sec-interference-ex"/>節では明示的な介入について、<xref ref="sec-interference-im"/>節では暗示的な介入について述べる。</p>
	</introduction>

	<section xml:id="sec-interference-def">
		<title>介入の定義</title>
		<p>Luhmannは、<em>あるシステムがその行為を通して、他のシステムがどのように行為するか規定</em>する行為を<dfn en="interference">介入</dfn>と呼んだ<xref ref="bib-luhmann-interfere"/>。
		端的にいえば、介入とは、他者や組織など<em>他のシステムを変化させるために行うコミュニケーション</em>である。
		本章では、介入の対象となる他者や組織などのシステムを<dfn en="target">対象者</dfn>と呼ぶ。</p>
		<definition>
			<title>介入</title>
			<statement>
				<m>S, S'</m>をシステムとし、時刻<m>t = T</m>で<m>S'</m>が何らかの行為を行ったときの<m>t = T + 1</m>における<m>S</m>の状態を<m>\hat{S}(T + 1)</m>、<m>S'</m>が行為を行わなかったときの<m>t = T + 1</m>における<m>S</m>の状態を<m>S(T + 1)</m>とする。
				このとき、<m>\hat{S}(T + 1) \ne S(T + 1)</m>であれば、システム<m>S'</m>はシステム<m>S</m>に時刻<m>t = T</m>で<dfn en="interference">介入</dfn>したという。
			</statement>
		</definition>
		<p><em>勧誘</em>、<em>印象操作</em>、<em>プレゼンテーション</em>、<em>説得</em>、<ruby r="げきぶん"><em>檄文</em></ruby>、<em>指示</em>、<em>命令</em>などはいずれも、聴衆である心理システムの思考に<dfn en="explicit">明示的</dfn>に介入し、その言動の変容を促す行為である。
		また、施設などにおける<em>誘導</em>、モノのデザインにおける<em>afford</em>や、Luhmannが介入の例に挙げた<em>教育</em>は、対象者に明示せずとも、特定の行為や学習を<dfn en="implicit">暗示的</dfn>に促す点で同様であり、これらもここでいう介入に当たる。</p>
		<p>図<xref ref="fig-system-interference"/>に、介入の概念図を示す。
		図では、ある個人(心理システム)の現在の状態に対して他者(別のシステム)が介入している。
		この介入により、本来のシステムのオートポイエーシスによって達する状態とは異なる状態に至らせる様子を、点線の矢印で示している。</p>
		<figure xml:id="fig-system-interference">
			<image source="image/system-interference" width="50%"/>
			<caption>介入</caption>
		</figure>
	</section>

	<section xml:id="sec-interference-intent">
		<title>意図と予期</title>
		<p>介入は明確な目的を持って行われるコミュニケーションであり、この<em>コミュニケーションを行う目的</em>を<dfn en="intent">意図</dfn>と呼ぶ。
		<xref ref="sec-comm-step"/>節で述べた表現の選択や理解の選択において、情報や意図と表現の関係は、次の等式で表される。
		<me>(\text{情報}) + (\text{意図}) = (\text{表現})</me></p>
		<p>送り手による表現の選択は、この等式の左辺から右辺への変換であり、<strong>情報だけでなく意図を含む表現</strong>を行うことが重要である。
		また、受け手による理解の選択は、この等式の右辺から左辺への変換であり、<strong>表現から情報と送り手の意図を正しく区別</strong>できることが重要である。
		Luhmannによれば、表現に含まれる情報と送り手の意図を正しく区別して認識することが、正しい理解だという<xref ref="bib-borch"/>。</p>
		<p><xref ref="sec-info-subject"/>節で述べた情報の主観性により、送り手の意図や伝えたい情報が受け手に正しく伝わる保証はない。
		そのため、送り手が正しく自らの意図を伝えようとするには、できるだけ受け手の反応を想定し、理解しやすい形で伝えることが必要である。</p>
		<p>また、明示的か暗示的かを問わず、介入は対象者なしには成り立たない。
		対象者が意識するとしないとに関わらず、意図を<dfn>予期</dfn>させることができなければ、介入は唐突さや強引さを感じさせるため、成功しにくい。
		介入にあたっては、必要であれば段階を設けて対象者に展開を予期させ、違和感なく意図に従えるようにすることが重要である。</p>
	</section>

	<section xml:id="sec-interference-ex">
		<title>明示的な介入</title>
		<p>介入は対象者の変容を求める行為であるため、介入が必要な場面では、対象者に何らかの問題があると考えられる。
		従って介入にあたっては、対象者について、現在の状態から目標とする状態に至る解を見つける問題解決を行うことが基本となる。</p>
		<p>だが、システムは内部で変化するというオートポイエーシス性を考慮すれば、外部から行う問題解決だけでは、介入を達成できない。
		即ち、対象者に行動することを要求したり、特定の思考様式を強制したりするといった、<strong>外部からの一方的な働きかけで対象者を変容させることはできない</strong>。</p>
		<p>従って適切な介入を行うには、対象者に対して、現状から目標へのオートポイエーシスを促す必要がある。
		以下では、具体的な介入の方法例を述べる。</p>
		<ol>
			<li>介入にあたり、まずは対象者に<em>目標を示し、その状態が理想的なことを対象者が納得</em>する必要がある。
			対象者の納得を得るためには、対象者が何を欲しているか、何を求めているかという欲求を的確に捉えることが重要である。</li>
			<li>対象者が目標に共感した後には、その<em>目標に至る解を対象者に示す</em>ことが必要である。
			いくら対象者の共感を得ても、望む状態に至る方法が分からなければ、目標に至らせることはできず、対象者の不満を募らせるだけである。
			そこで、問題の解となる方法をできるだけ明確な形で示し、示した方法に従えば目標に辿り着けるようにする。</li>
			<li>対象者が目標に至ることができる方法を提示した後には、<em>対象者がその方法を実践できる環境を整える</em>ことが必要である。
			例えば教育の場合であれば、適切な実習時間を確保するなどして、時間的、経済的、肉体的、精神的に実践できる環境を用意する必要がある。
			また、対象者が方法を実践している際に困難に遭遇した場合や、疑問が浮かんだ場合に、教師や支援員など、対象者の変容を支援する体制があることも重要である。</li>
		</ol>

		<note>
			<title>Instructional Design</title>
			<statement>
				<p><dfn strong="0" abbr="ID">Instructional Design</dfn>は、教育を介入であると捉えて、授業やカリキュラムの設計を行う理論である<xref ref="bib-kougo"/>。
				ここでいうinstructionは、いわゆる「教える」行為全般を指し、学び手(対象者)に対する介入を指す。</p>
				<p>IDでは、対象者にとっての望ましい状態と現状の間に差があること、つまり対象者にとっての問題を<dfn strong="0">パフォーマンス・ギャップ</dfn>と呼ぶ。
				instructorは、この対象者が抱える問題への解として、一連の教育課程である<dfn strong="0">コース</dfn>を提案する。
				このコースは複数のinstructionが相互に関連しあい成立するため、単なるinstructionの集合ではなく構造をもつシステムである。</p>
				<p>提案するコースにはまず、望ましい状態に向かう一貫性が必要である。
				更に、相互のinstructionに関連があり、<strong>コースに一貫性があることを対象者が認識</strong>できなければならない。
				対象者がコースの構造を認識できなければ、対象者はなぜinstructionに従うべきか理解できず、コースを学ぶ動機を失ってしまう。</p>
				<p>問題の解には様々な方法があるため、解が「正しい」かどうかは一概に判断できない。
				だが、対象者にとってその解がどれほど効果的かは、対象者が実際に問題を解決できたかを見れば明確に測定できる。
				instructorには、多数考えられる解のうちで、最も<strong>対象者にとって効果的</strong>なものを提案することが求められる。</p>
			</statement>
		</note>
	</section>

	<section xml:id="sec-interference-im">
		<title>暗示的な介入</title>
		<p>対象者に特定の行為を促すことを明示しない暗示的な介入では、対象者が特に意識せずとも、<em>自然と</em>求める行為を行うようにする必要がある。
		特に、特定のモノを対象者が使う場合のように、対象者が目の前にいないモノのデザインの場合には、明示的な介入が行えないため、暗示的な介入が重要である。
		また、明示的な介入の場合であっても、暗示的な介入を併用することで、求める行為をより強く促すことが可能になる。</p>
		<p>GibsonやNormanは、ある<em>モノとその対象者の間の関係</em>を<dfn en="affordance">アフォーダンス</dfn>と呼び、アフォーダンスを伝えるデザインの重要性を示した<xref ref="bib-gibson"/><xref ref="bib-norman"/><xref ref="bib-norman-j"/>。
		例えば、部屋に入る「扉」がある場合には、対象者はその「扉」を「開く」ことで、部屋に出入りすることが可能になる。
		このとき、「扉」と「対象者」の間には「開くことができる」という関係、つまりアフォーダンスがあるといい、「扉」は「開くこと」を<dfn>afford</dfn>するという。</p>
		<p>この「扉」を対象者が適切に使うためには、扉に「ノブ」や「取っ手」を設置し、「この扉を開けることができる」ことを対象者に示す必要がある。
		このように<em>対象者にアフォーダンスを伝え、そのモノの使い方を示すモノ</em>を、Normanは<dfn en="signifier">シグニファイア</dfn>と呼んでいる<xref ref="bib-norman"/><xref ref="bib-norman-j"/>。
		また、実際に「扉」に設けられた「ノブ」や「取っ手」を、「扉」を使うための<dfn en="interface">インタフェース</dfn>または<dfn en="user interface" abbr="UI">ユーザインタフェース</dfn>という。</p>
		<p>シグニファイアは対象者にアフォーダンスを想起させるものであるため、ピクトグラムなどと同様に、社会情報の一種である。
		社会情報でいうところの「表現」にシグニファイアが、「内容」にアフォーダンスが対応する。
		なおSaussureのいう<ruby r="シニフィアン"><dfn strong="0">signifiant</dfn></ruby>は、フランス語におけるsignifierの現在分詞形であり、シグニファイアと同じものである。</p>
	</section>

</chapter>
