<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../../Script/Markup/report.xsl"?>
<log xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" title="情報学基礎 補助資料" by="" bib="resume" embed="1">
<article>

<s h="序章">
<s h="情報化社会">
<p>現代社会では、インフラ、経済、行政、医療、教育など多くのシステムがコンピュータを利用して構築されている。
人間は日々それらのシステムを利用して働き、学習し、他者とコミュニケーションを図るなど、コンピュータの恩恵を享受して生活している。</p>
<p>そのような様相を指して、現代社会を<alert>情報化社会</alert>や<alert>情報社会</alert>というようになって久しい。
<!-- TODO: 情報化社会の定義 -->
現代社会の情報化を述べた最初期の著作としては、梅棹(1963)<cite id="umesao1"/>などが知られているが、「情報」は最近になって初めて生まれたわけではない。</p>
<p>有史以来、人間のコミュニケーションでやりとりされていたのは常に情報であり、さまざまな新たな情報を見出し活用することで、人間の社会は発展してきた。
特に近年、コンピュータの開発に代表される技術の進展により、インターネットやSNS、スマートフォンなどで、以前にもまして多くのコミュニケーションがなされている。
その結果、コミュニケーションで生じる人間関係の問題が注目されるようになり、コミュニケーションの底層を流れる「情報」に多くの人が着目するようになった。
このようにして情報が「発見」され、情報に対する人々の意識や関心が高まったことが、現代社会が情報化社会といわれる由縁である。</p>
</s>
<s h="本稿の構成">
<p>本稿では、情報・コミュニケーション・メディアという情報学の基本となる3つの概念を解説する。
また、これらを基に成り立つシステムと、システム間で生じる創発や介入といった概念について述べる。
本稿で述べる各概念の関係を図<r n="fig:structure"/>に示す。</p>
<img src="structure.svg" title="各概念の関係" n="fig:structure" scale=".8"/>
</s>
<!-- TODO: エネルギーと情報 -->
</s>


<s h="情報">
<p>本章では、情報の定義と性質について述べる。</p>
<p>まず、日本語の「情報」と英語の「information」の語源に着目し、情報と生命の関係を概説する。
次に、学術的な情報の定義とその性質を紹介し、生命がもつ主観が情報と深く関わることを述べる。
更に、情報を社会へ表出する度合いにより生命情報・社会情報・機械情報の3つに分類し、これら3つの情報概念の関係をまとめる。
最後に、社会情報と機械情報の間にある意味の潜在化と、コンピュータによる情報処理について詳述する。</p>

<s h="情報の歴史">
<p>先述の通り、「情報」の存在が顕在化したのは、人類の歴史の長さから見ればつい最近のことである。
現代では、学者、企業人、教育者、政治家から一般の人々まで、様々な立場の人がいろいろな意味で「情報」の語を用いている。
例えば、花を撮影した写真を印刷したとき、印刷された「紙」を「情報」という人や、印刷された「写真」を「情報」という人がいる一方、撮影された「花」を「情報」という人もいる。
これらはすべて「情報」だとする人がいる一方で、「写真」と「花」は随分性質が異なるため、写真は「情報」だが花は「情報」ではない、という人もいる。
このように、「情報」の語が用いられるときには、人によってその意味や解釈が異なっており、その認識の違いが、「情報」に対する不明瞭さや曖昧さを引き起こしている。
各々が思い思いに「情報」を想像していると理解が深まらないため、本稿ではまず、情報に対する定義を紹介する。</p>
<p>小野<cite id="ono1"/><cite id="ono2"/><cite id="ono3"/>によれば、「情報」の語源は明治時代の1876年まで遡ることができる。
当時は「情報」の語を「<em>情</em>状の<em>報</em>知」の省略形として用いており、「軍事作戦で自軍に対し、敵の様子を知らせること」であったという。
現在でもこうしたものを「情報」と呼ぶことがあるが、どちらかといえば、この意味は「諜報(intelligence)」の意味に近い。
「情報」が「information」の訳語に用いること自体は20世紀初頭からなされていたが、軍事的な意味以外で広く用いられるのは戦後になってからである。</p>
</s>

<s h="情報の定義">
<p>このように、現在用いられる「情報」は、元々別の意味をもつ語を、informationを訳す際に当てたものに過ぎない。
そのため、日本語の「情報」の語からは、情報がもつ性質を知ることが難しい。
「情報」をより的確に捉えるには、その元となった英語の「information」と、これに対応する動詞「inform」に着目する必要がある。</p>
<p>英語の単語としての「inform」は、動詞「form」に接頭辞「in」が付加されたものである<cite id="etymology"/>。
「in」は「内側」を、「form」は「形成させる」を意味するため、informの原義は<em>「内側に形成させる」</em>ことである。
\[ \text{inform} = \text{in (内側に)} + \text{form (形成させる)} \]
</p>
<p>通常、「inform」は「I inform you of the changes.」のように用い、ここでいう「you」など、対象を示す目的語をとる。
そのため、「in」で示される「内側」は、informの対象となる相手の内側を指す。
通常は、informの対象は人間を含む<em>生命</em>であるから、<alert>情報(information)</alert>は、<em>「生命の内側に『何か』を形成させる『何か』」</em>と定義できる。</p>
<p>前者の『何か』、即ち生命の内側に形成される『何か』は印象、感情、認識などであり、これらをまとめて、その生命にとってのその情報の<alert>意味</alert>という。
また、ある<em>生命にその情報が与える意味の大きさ</em>を、その生命にとってのその情報の<alert>価値</alert>という。</p>
<!-- TODO: 情報の例:モノ,信号,行為,意味,記号 -->
<p>例えば、ある人が「菖蒲」という漢字を見て、植物のショウブを思い浮かべたなら、文字「菖蒲」は後者の『何か』に、想起された「ショウブ」は前者の『何か』、つまり「菖蒲」の意味にあたる。
また、ある人が水辺に咲く花を見て、その美しさに魅了されたなら、その「花」が後者の『何か』で、「美しい」という認識が意味にあたる。
従って、文字や花はいずれも情報だといえる。</p>
<p>この情報の定義では、定義中に『何か』が2回現れるが、この『何か』が何であるかには複数の見解がある。
西垣<cite id="nishigaki1"/>は『何か』を「パターン」であるとし、情報を<em>「それによって生物がパターンをつくりだすパターン」</em>と定義した。
<!-- TODO: 「パターン」の定義 -->
また、Batesonは『何か』を「差異」、つまり2つのものの間の違いであるとし、<em>「差異をつくる差異」</em>として情報を定義した<cite id="nishigaki1"/>。</p>
<!-- TODO: Bateson『精神と自然』を参照 -->
<p>なお、2つある『何か』のどちらが「情報」であるかは、議論が分かれるところである。
次節以降で述べる情報の性質を捉える場合には、生命の内部で形成された『何か』(前者、意味)の方がより本質的である。
ただ、前者を情報とすると、後者にあたる「Webページ」や「ニュース」は情報ではないとなってしまい、「情報」という語の一般的な用法と離れすぎる。
差し当たり、本稿では後者を「情報」、前者を「意味」とするが、「生命の内側に作用する」点が重要であり、どちらの『何か』を「情報」と呼ぶかは本質的な問題ではない。</p>

<aside h="個人情報とプライバシー" class="info">
<p>近年、個人の権利が尊重される中でプライバシーや個人情報が重視されている。</p>
<p><alert>個人情報</alert>(personal information)は個人情報保護法<cite id="law-pi"/>で、「生存する<em>個人に関する情報</em>であって、当該情報に含まれる氏名、生年月日その他の記述等により<em>特定の個人を識別</em>することができるもの（<em>他の情報と容易に照合することができ、それにより特定の個人を識別</em>することができることとなるものを含む。）」と定義される。
即ち図<r n="fig:pi"/>のように、ある情報を見たときに、その情報に含まれる記述や表現、字体などから、特定の個人を想起することができれば個人情報となる。
また、氏名や住所などが含まれていないため、その情報単体では個人と結びつかなくとも、簡単に入手可能な他の情報と合わせることで特定の個人を想起できるものも、個人情報に該当する。
具体的には、ニックネームと所属校の組み合わせ、SNS上で近況を記した複数のメッセージの組み合わせなどは、特定の個人を想起しうるので、これらは個人情報となりうる。
なお、例え個人の氏名が公開されていても、大抵の場合は同姓同名の個人がいるため、それ単独では個人を特定するには至らないため、氏名単体では個人情報とはいえない。
<img src="personality-individual.svg" scale=".75" title="個人情報" n="fig:pi" multicols="1"/></p>
<p>一方、<alert>プライバシー</alert>(privacy)は、他人に知られたくない<em>私的な情報</em>を指す。
その情報を「他人に知られたくない」と思うか否かは人それぞれ異なるため、住所やメールアドレスなどがプライバシーに当たると感じる人もいれば、これらを公開しても構わないと感じる人もいる。
定義から明らかなように、個人情報とプライバシーには重なる部分もあるが、異なる概念であることに注意が必要である。</p>
<p>プライバシーの公開を制限したり管理したりする権利を<alert>プライバシー権</alert>という。
代表的なプライバシー権として、顔写真などの<ruby r="しょうぞう"><em>肖像</em></ruby>に関するプライバシー権である<alert>肖像権</alert>がある。
最近では、プライバシーの削除に関するプライバシー権として「<em>忘れられる権利</em>」も国際的に認められつつある。</p>
</aside>
</s>

<s h="情報の主観性">
<p>先に、「菖蒲」という文字を見たとき、人は植物のショウブを想起すると述べたが、誰もがこの文字を見て同じ認識を抱くわけではない。
「菖蒲」に当てはまる植物には、サトイモ科のショウブ(図<r n="fig:iris1"/>)<cite id="iris1"/>とアヤメ科のアヤメ(図<r n="fig:iris2"/>)の2種類があり、「菖蒲」という漢字にも「しょうぶ」と「あやめ」の2通りの読み方がある。
そのため、同じ「菖蒲」という漢字を見ても、Aさんはショウブを想起し、Bさんはアヤメを想起し、それぞれ別のものを思い浮かべるということが生じうる。</p>
<p>また、「菖蒲」としてアヤメ科のハナショウブ(図<r n="fig:iris4"/>)を想起する人もいると考えられる。
アヤメとハナショウブは別の植物だが、ハナショウブを「あやめ」と呼ぶことも多い。
そうした認識を基に、「菖蒲」を見てハナショウブを想起した人には、ハナショウブが「菖蒲」の意味となる。</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris1.jpg" title="ショウブ" n="fig:iris1" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.jpg" title="アヤメ" n="fig:iris2" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris4.jpg" title="ハナショウブ" n="fig:iris4" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>
<!-- TODO: e.g. 岡本太郎,色覚 -->
<p>つまり、<em>ある情報が何を想起させるか、つまりその情報の意味は、それを受け取る人ごとに異なっており、絶対的・客観的に決まるわけではない</em>。
<!-- TODO: 分布仮説 -->
従って、「Aさんの内部で形成される意味」と「Bさんの内部で形成される意味」は異なる。
それぞれの<em>主観により意味が決定される</em>という点で、<alert>情報は主観的</alert>なものである。
例えAさんとBさんがお互い「通じ合え」たり、「共感」したりしているように感じても、それはお互いに、相手にとっての意味が自分にとっての意味と同じだと<em>思い込んでいるだけ</em>であり、実際には両者の内部で生じた意味は異なっている。</p>
<p>また、ある情報が与える<em>価値は、客観的に計測することができない</em>。
「菖蒲」という漢字は2文字と数えられるが、これはあくまで記号の数であり、その記号の価値ではない。
情報の価値は受け手により異なるため、その大きさを客観的に決定することは不可能である。
従って、情報の主観性を考慮している限り、「情報量」のような指標を定義することはできない。</p>
</s>

<s h="生命情報">
<p>情報の定義に従うものには、記憶や書物、記号の羅列にしか見えない数式など、様々なものが含まれている。
これらはみな「情報」ではあるが、より細かく見ていくと、その性質により情報を分類することが可能である。
ここでは、西垣<cite id="nishigaki1"/><cite id="nishigaki2"/>による情報の階層的な分類を紹介する。</p>
<p>生命は情報から意味を得て、それにより思考や行動を変化させることを繰り返して成長する。
梅棹<cite id="umesao2"/>によれば、そうした成長は「人間存在の根底にかかわるおそろしく基本的な活動」であるという。
情報は「生命活動の充足につながる」ものであり、ひいては生命が「生きる」ことと深く関係する。
先に情報を「生命の内側に『何か』(意味)を形成させる『何か』」と定義したが、これは<em>生命に何らかの意味を与えるもの</em>とも解釈できる。
このような生命と情報の関係を強調して、先述の情報を特に<alert>生命情報</alert>という。</p>
</s>

<s h="社会情報">
<p>生命情報には、記憶のように生命の外に現れないものもあるが、多くの情報は書籍や音声、動画などの形で存在し、社会で流通している。
生命の内部に存在する情報が外部に表出されるには、言語や文字・記号、身振り手振りなど、他者に通じる形態をとる必要がある。
これらをまとめて記号・言語と総称したとき、<em>記号・言語と意味が一体化した生命情報</em>を<alert>社会情報</alert>という。</p>
<p>もし社会情報が存在しなければ、人間は言語を使うことができず、絵や声、身振りなどで情報を伝えることもできないため、人間は社会を維持できなくなる。
<em>社会情報の存在により、人間は互いにコミュニケーションできる</em>ようになり、社会を維持していくことが可能となる。</p>

<aside h="記号・言語" class="info">
<p>ここでいう記号・言語は、一定の生命の集団内で、文字や身振りと意味の対応関係が約束されているようなものの総称である。
記号・言語には、日本語の漢字や仮名、英語のアルファベット、手話の身振り、点字などがある。
明確な「言語」でなくとも、絵文字を用いて特定の意味を表す<alert>ピクトグラム(pictogram)</alert>や、顔文字なども記号・言語にあたる。
また、人間以外の生物が用いる鳴き声やマーキングなども、広い意味では記号・言語にあたる。</p>
</aside>

<aside h="signifiéとsignifiant" class="info">
<p>言語学者<ruby r="ソシュール">Saussure</ruby>は、本稿の社会情報にあたるものを「音や図形などの人間が知覚できる表象に意味が結びついたもの」と定義し、これを単に「記号」と呼んだ。
Saussureは、「記号」は、その意味を表す部分である<ruby r="シニフィエ"><em>signifié</em></ruby>(所記、記号内容)と、その表象を表す部分である<ruby r="シニフィアン"><em>signifiant</em></ruby>(能記、記号表現)からなり、これらは本質的に異なるという恣意性を主張した<cite id="saussure"/><cite id="machida"/>。
本稿の「意味」はSaussureのいうsignifiéに、「記号・言語」はsignifiantに、それぞれ対応する。</p>
</aside>
</s>

<s h="機械情報">
<p>社会情報は記号・言語と意味が一体化したものだが、その記号や言語を認識した誰もがその意味を理解できるわけではない。
例えば、「菖蒲」という漢字は社会情報だが、それを見たアメリカ人の多くは日本語を理解できないので、意味を理解できない。
同様に、英語を学ぶ機会がなければ、日本人は英語の書籍やニュース動画を理解できない。
また、次式のように複雑な記号を用いた数式も、定積分や極限などの記号の意味を学んでいれば理解できるが、記号の意味を学んだことがなければ理解できない。
\[ \int_0^1 f(x) dx = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{n} f(\frac{k}{n})  \]</p>
<!-- FIXME: ここで情報の主観性を書くとややこしいので、次節に送った。
<p>更に、情報の受け手がその言語を知っていても、情報の送り手・書き手が意図したものと同じ情報を理解するとは限らない。
先述のように情報は主観的なものであるため、意識が朦朧としていたり、眠りに落ちかけていたりすると、ただお経のように社会情報が通過していく。</p>-->
<p>このように社会情報には、そこに意味が含まれているにもかかわらず、受け手にその意味が通じないことがある。
しかし、受け手によってはその意味を理解できるから、意味が消え去ったわけではない。
むしろ、社会情報に含まれる意味が「埋もれ」、潜在化してしまったため、通じないのだというのが適切である。
意味が潜在化すると、社会情報は単なる記号の列になるため、受け手はただ機械的に複製することしかできない。
その意味で、<em>意味が潜在化した社会情報</em>を<alert>機械情報</alert>または<alert>データ</alert>(data)という。</p>

<aside h="暗号" class="info">
<p>社会情報があることで特定の集団にいる生命は互いにコミュニケーションできるようになるが、社会情報を常にその集団内の全員に伝えたいとは限らない。
特定の相手に向けた私信や、公に知られては困るプライバシーなど、例え日本語で伝えるとしても、日本人全員に伝えたいわけではない場合も多い。
そのような場合には、元のメッセージ(<ruby r="ひらぶん"><alert>平文</alert></ruby>)を第三者に意味が分からないような形に変換する必要がある。</p>
<p><em>社会情報の意味を強制的に潜在化させて機械情報とする変換</em>を<alert>暗号化(encrypt)</alert>といい、暗号化してできた機械情報を<alert>暗号(cipher)</alert>または<alert>暗号文</alert>という。
また、<em>暗号文を平文に戻す変換</em>を<alert>復号(decrypt)</alert>という。
暗号化や復号の際は、変換に用いるパスワードなどの<alert>鍵(key)</alert>が必要であり、暗号化と復号で<em>同じ鍵</em>を用いる暗号は<alert>共通鍵暗号</alert>、<em>異なる鍵</em>を用いる暗号は<alert>公開鍵暗号</alert>と呼ばれる。
<img src="cipher-common.svg" scale=".5" title="共通鍵暗号の仕組み" n="fig:cipher" multicols="1"/></p>
</aside>
</s>

<s h="情報の階層構造">
<p>生命情報(だが社会情報でないもの)、社会情報(だが機械情報でないもの)、機械情報を比較して図示すると、それぞれ図<r n="fig:info1"/>, <r n="fig:info2"/>, <r n="fig:info3"/>のようになる。
これらの図中では、アヤメを例として、情報の意味に相当する部分を上側に、記号・言語に相当する部分を下側に表す。
また、相似記号($\sim$)で意味と記号・言語の一体性を表している。</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris0.svg" title="生命情報" n="fig:info1" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.svg" title="社会情報" n="fig:info2" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris3.svg" title="機械情報" n="fig:info3" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>

<p>生命情報、社会情報、機械情報には、定義から明らかなように、次の包含関係が存在する。
\[ \text{生命情報} \supset \text{社会情報} \supset \text{機械情報} \]</p>
<p>この包含関係を図示すると図<r n="fig:info"/>のようになる。
一般的に「情報」というときには、「情報」がこれらのいずれを指すかを考慮することが必要になる。</p>
<img src="inclusion2.svg" title="情報の階層構造" n="fig:info"/>
</s>

<s h="意味の潜在化">
<p>ある社会情報が機械情報か否か、つまり、<em>社会情報の意味が潜在化するか否かは、情報の受け手によって決まる</em>。</p>
<p>例えば、漢字を読めるAさんとBさん、漢字を読めないCさんの3人がいるとする。
この3人が日本語で書かれた書籍を読むと、AさんとBさんにとってはこの書籍は機械情報ではないが、Cさんにとっては機械情報である。</p>
<p>他の例として、人間が機械的に経典を書き写す写経を挙げる。
写経は仏教の経典を書き写す行為であり、書き写す経典には般若心経がよく用いられる。
般若心経を書き写すだけの一般人には意味の分からない漢字の並びなので、一般人にとって般若心経は機械情報である。
写経を通じて気分が落ち着いたり集中力が高まったりしたとしても、それは単に書き写す行為の結果であり、般若心経の意味とは無関係である。
一方で、般若心経を学び理解している僧侶は、その意味を解釈して読経できるため、僧侶にとって般若心経は機械情報ではない。</p>
<p>コンピュータは、社会情報に含まれる意味を理解することはできない。
コンピュータが行うのは、意味が潜在化した記号・言語、つまり機械情報を複製したり、処理したりすることである。
いくら高度なアルゴリズムが使われていても、その処理は機械的な記号・言語の照合作業である。
情報の送り手の意図や、その情報に込められた意味を考えることは、コンピュータにはできない。
そのように意味を考慮せずに機械情報を扱うからこそ、コンピュータは大量のデータを高速に処理でき、ネットワークを通じて送受信できるといえる。
<em>あらゆる社会情報を機械情報として扱う</em>のがコンピュータなどの<alert>機械</alert>であり、<em>意味を理解できる社会情報が存在し、その理解に基づいて行動する</em>のが<alert>生命</alert>である、という表現もできる。</p>
<p>なお、「機械情報か否か」が受け手により異なることと、先述の「情報の主観性」は少し異なる。
例えば、先述のAさん、Bさん、Cさんの3人が漢字「菖蒲」を見たとする。
このとき、AさんとBさんはこの漢字を読み、Aさんはショウブ(図<r n="fig:irisa"/>)を、Bさんはアヤメ(図<r n="fig:irisb"/>)を思い浮かべたとする。
Cさんは漢字を読めないので、字面以上の何も思い浮かべることはできない(図<r n="fig:irisc"/>)。
このとき、「菖蒲」はCさんには機械情報だが、AさんとBさんにとっては機械情報でないというのが、「機械情報か否か」が受け手により異なるということである。
一方で、AさんとBさんにとって「菖蒲」の意味が異なることが、「情報の主観性」である。
</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris1.svg" title="Aさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisa" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.svg" title="Bさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisb" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris3.svg" title="Cさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisc" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>

<aside h="機械情報の「量」" class="info">
<p>意味が潜在化した機械情報は、意味の大きさ(価値)を考慮する必要が無いため、記号・言語の数で「量」を測ることが可能となる。
Shannonは、0と1で表せる2進数で1桁の数を<alert>bit</alert>という単位で定義した。
更に、$8 \text{bit} = 1 \text{byte}$として<alert>byte</alert>を定義した。</p>
<p>なお2進数については、$2^{10} = 1,024$を区切りとして、次のようにより大きい単位が定義されている。</p>
<p>1 KB = 1,024 bytes, 1 MB = 1,024 KB, 1 GB = 1,024 MB, 1 TB = 1,024 GB</p>
</aside>
</s>
</s>


<s h="コミュニケーション">
<p>本章では、コミュニケーションがどのような過程を経てなされるかを概説する。</p>
<p>まず、社会学におけるコミュニケーション・モデルの一つである、Luhmann<cite id="luhmann"/>のコミュニケーション・モデルを概観する。
その上で、このモデルを構成する4つの選択である、情報の選択・表現の選択・理解の選択・理解の受容の選択について詳述する。
また、コミュニケーションのそれぞれの段階と、先述の生命情報・社会情報・機械情報の関係性についても述べる。</p>

<s h="コミュニケーション・モデル">
<p>コミュニケーションは二者間の相互の関係としてみなされることが多いことから、コミュニケーションがどのようなものかについて、簡潔な定義を用いて説明されることは少ない。
むしろ、コミュニケーションがどのような過程から構成されるか、という抽象的なモデルを用いて説明されることが多い。</p>
<p>コミュニケーションに関するモデルには、Luhmann<cite id="luhmann"/>やChen<cite id="chen"/>のものが挙げられる。
Luhmannは、コミュニケーションを4つの選択からなる過程とした。
またChenは、コミュニケーションを表現(expression)と摂取(impression)からなる過程だとした。
この「摂取」はimpressionの訳語だが、日本語としては「銘記」に近い。</p>
<p>これらはいずれも、いくつかの段階をコミュニケーションの単位として、その反復によりコミュニケーションが継続する、という点で共通している。
本稿では、Luhmannによるコミュニケーションのモデルを紹介する。</p>
<p>Luhmannは、<alert>コミュニケーション</alert>は二者間でなされる<em>4つの選択からなる過程</em>であり、その反復によりコミュニケーションが継続するとした<cite id="borch"/>。
4つの選択は下記の通りであり、3つの選択と、それに続く1つの選択からなる。</p>
<ul>
<li><alert>情報</alert>の選択</li>
<li><alert>表現</alert>の選択</li>
<li><alert>理解</alert>の選択</li>
<li><alert>理解の受容</alert>の選択</li>
</ul>
<p>このモデルは、先述の西垣による3つの情報概念と図<r n="fig:model"/>のように対応する。
図では、コミュニケーションの過程を矢印で、Luhmannのコミュニケーション・モデルにおける選択を実線の楕円で表している。
また、左右の点線の楕円はそれぞれ、情報の送り手と受け手が行う行為の範囲を表している。
</p>
<img src="model.svg" title="Luhmannのコミュニケーション・モデル" scale=".75" n="fig:model"/>
<!-- FIXME: Luhmannのいう対称性については理解不足。
<p>Luhmannはコミュニケーションにおいて、送り手と受け手が存在するという非対称な関係を仮定せず、コミュニケーションは対称なものであるとしている。
ただ、説明を簡便にする都合上、以下では情報の送り手と受け手がいるとし、送り手から受け手への情報のやりとりを想定する。</p>-->
</s>

<s h="情報の選択">
<p>まず、送り手と受け手でやりとりされる<alert>情報</alert>が選択される。
この選択は、コミュニケーションが始まる際に送り手が話題を探して選ぶこともあれば、それまでの会話の「流れ」や場の「空気」などの文脈から半ば自動的に選ばれることもある。</p>
<p>ここでいう「情報」はまだ言語を伴っていないため、西垣の定義でいう生命情報にあたる。</p>
</s>

<s h="表現の選択">
<p>情報の選択に続き、選ばれた情報をどう伝えるかという<alert>表現</alert>が送り手により選択される。
ここでどのような表現が選択されるかには、「なぜその情報を伝えたいか」という送り手の<alert>意図</alert>が関わる。
こうして、情報に対して意図が反映されることで、どんな形や方法で表現するかが決定される。
この関係を等式で表すと次のようになり、表現の選択は、この等式の左辺から右辺への変換であるといえる。
\[ (\text{情報}) + (\text{意図}) = (\text{表現}) \]</p>
<p>表現の選択は、<em>生命情報に記号・言語が付与される</em>ことに相当する。
表現の選択により、情報の選択で選ばれた生命情報は、記号・言語と意味が一体化した社会情報となる。</p>
<p>このように表現を選択することを、一般に<alert>デザイン(design)</alert>ともいう。
次に述べるように、表現をどう受け取るかは受け手の主観しだいであり、送り手の意図や伝えたい情報が正しく伝わる保証は何もない。
そのため、送り手が正しく自らの意図を伝えようとするには、可能な限り受け手の反応を想定し、理解しやすい形で伝えることが必要である。</p>
<p>なおLuhmann<cite id="luhmann"/>は、どのように伝達するかが選択されるという意味で、この選択を「伝達(utterance)の選択」と表現している。</p>

<aside h="冗長性" class="info">
<p>Claude Elwood Shannonは情報理論の創始者として知られている<cite id="shannon"/>が、その主要な業績は情報の冗長性に関するものである。
ここでいう<alert>冗長性</alert>は、必要最低限のものに加えて、<em>余分や重複</em>がある状態を指す。</p>
<p>ネットワークを通じて情報を送る場合は、記号・言語の量が増えるほど伝送に時間を要するため、できるだけ記号・言語の量を減らすことが望ましい。
データの量を減らすためには、元のデータから余剰や重複を除く必要がある。
例えば、同じ文字や文字列が繰り返し現れたり、前の文字列から次の文字列を予測可能であったりする場合には、記号の量を減らすような変換が可能である。
このようにデータを<alert>圧縮</alert>してある情報から冗長性を除くと、データの量が減り、<em>高速</em>に情報を伝えることが可能になる。</p>
<p>また、ネットワークを通じてデータを送る場合には、途中の通信経路によってはデータの欠損が生じて、元のデータの一部が欠損したり、元のデータと違うデータが送られることがある。
データの欠損や改変を防ぎ、元と同じデータを送るためには、元のデータの一部を重複させる。
データの欠損や改変が生じた場合は、追加されたデータを用いることで、欠損を検出したり、改変されたデータを修正したりすることが可能となる。
このような<alert>誤り検出・訂正</alert>の技術を用いてある情報に冗長性を加えると、情報を表現する記号・言語の量が増える代わりに、より<em>確実</em>に情報を伝えられるようになる。</p>
<p>冗長なデータは不要と考えられることも多いが、冗長性を削ったデータが正しく送れなかった場合は再度データを送る必要があり、結果的に多くのデータを送らなくてはならないこともある。
速度と確実さのバランスを取り、全体的に見て効率的な情報伝達を目指す必要がある。</p>
</aside>
</s>

<s h="理解の選択">
<p>表現の選択に続き、その表現をどのように<alert>理解</alert>するかが受け手により選択される。
このとき情報の主観性により、受け手が<em>どう理解するかは、完全に受け手の主観</em>により決まる。
そのため、送り手の選択された情報がそのまま伝わるわけではなく、いわゆる「誤解」のように、送り手の想定しない理解がなされることもある。</p>
<p>正しい理解とは何かについて、単に情報が伝われば良いのではないとLuhmannは述べている。
Luhmannは、表現の選択で送り手の意図が表現に反映されることから、<em>表現から情報と送り手の意図を正しく区別</em>できることが必要だという。
つまり、送り手が表現の選択の際に用いた下記の等式を、逆向きに用いるのが理解の選択である。
\[ (\text{情報}) + (\text{意図}) = (\text{表現}) \]</p>
<p>この等式を送り手とは逆向きに用い、受け手が正しく左辺から右辺に変換することが、「正しい」理解だという。
もっとも、情報の主観性により、そのような「正しい」理解がなされる可能性は殆どない。
</p>
<p>単に情報を受け取るだけでは、送り手がなぜその情報を伝えたのか、またなぜその表現を選んだのかを受け手は理解していない。
これでは受け手は、なぜその情報が重要なのかも分からずただ情報を受け取るだけになってしまい、コミュニケーションとしては不十分である。
従って、送り手の意図まで含めて理解することが重要である。</p>
<p>送り手が社会情報として送り出した情報も、受け手にとっては最初は機械情報にすぎない。
理解の選択を通じて、受け手は<em>機械情報の潜在化した意味を主観的に拾い出して社会情報に</em>変化させる。
繰り返すが、受け手が意味を見出すのはあくまで主観的な行為なので、受け手の理解が送り手の想定と同じになることはほぼありえない。</p>
</s>
<!-- TODO: Hallのencode/decode model -->

<s h="理解の受容の選択">
<p>理解の選択が終わると、その理解を受け入れるか否か、という<alert>理解の受容</alert>が受け手により選択される。
送り手の意図を受け手がある程度推測できたとしても、その意図を受け入れるかどうかは受け手の自由である。
このように「知っていても知らないふりをして」とぼけたり耳を塞いだりすることは、日々のコミュニケーションで多々ある。</p>
<p>理解を受け入れるか否かを選ぶことで、受け手は<em>社会情報を生命情報として取り込むか、取り込まないか</em>を決定する。
受け入れるのであれば、受け手は次のコミュニケーションにおける情報の選択として、好意的な返答を返すことになる。
受け入れないのであれば、受け手は次のコミュニケーションで否定的な返答をしたり、そもそも無視して返答しなかったりする。</p>
</s>

<s h="コミュニケーションの継続と断絶">
<p>以上の4つの選択の後、受け手が何らかの返答を返すならコミュニケーションは継続し、送り手と受け手が入れ替わって次の情報の選択がなされる。
Luhmannはこれら4つの選択を1つのコミュニケーションの単位として、これが反復され継続していくのが円滑なコミュニケーションであるとした。</p>
<p>逆に、これら4つの選択のどこかに問題があれば、コミュニケーションが継続せず断絶してしまう。
送り手が相手にとって全く興味のない情報を伝えてしまったり、表現がその情報を適切に表現するものでなかったりすると、コミュニケーションは断絶する。
また、送り手がある程度適切な情報と表現を選んでいたとしても、受け手が送り手の意図を理解できなかったり、理解することを受け入れなければ、コミュニケーションは断絶する。
送り手と受け手は情報の主観性を認識した上で、意図を考慮した上でコミュニケーションすることが求められる。</p>

<aside h="Postelの法則" class="info">
<p>インターネットで用いられる通信プロトコルの1つであるTCPの仕様書<cite id="ietf"/>には、コンピュータ科学者のPostelが記した「Be <em>conservative</em> in what you <em>do</em>, be <em>liberal</em> in what you <em>accept</em> from others.」という一節がある。
和訳すると「情報を<em>伝える</em>ときは<em>厳格</em>に、<em>受け取る</em>ときは<em>寛容</em>に」となるこの文言は<alert>Postelの法則</alert>と呼ばれ、通信の基本原則として広く知られている。</p>
</aside>
</s>
</s>


<s h="メディア">
<p>本章では、メディアの定義と性質について述べる。</p>
<p>まず、前章のコミュニケーション・モデルでメディアが果たす役割について述べる。
次に、メディアの語源を辿りながら、メディアの定義を示す。
更に、Luhmannによるメディアの分類に基づいて、伝播メディアと成果メディアという2つのメディアを紹介する。
また、生命情報を媒介するメディアの存在について考察する。
その上で、これらのメディアがコミュニケーションや情報とどう関連しているかをまとめる。</p>

<s h="メディアとコミュニケーション">
<p>Luhmannのコミュニケーション・モデルに従うコミュニケーションを行おうとすると、表現の選択と理解の選択の間に断絶があることが分かる。
情報の送り手による表現の選択の後、すぐに情報の受け手が理解の選択を行うことになる。
そのため、送り手は表現を「選んだ」だけで、実際には何も表現されていない。
どれだけ表現を工夫したとしても、考えただけで実際に表現しないのであれば、どう頑張っても受け手には伝わらない。</p>
<p>コミュニケーションの際にまず意識すべきことは、<em>相手に自分の伝えたいことが伝わることはありそうにない</em>ということである<cite id="borch"/>。
具体的な「ありそうにない」こととしては、次の2つが考えられる。</p>
<p>まず、<em>その場にいない相手とコミュニケーションができることはありそうにない</em>ことである。
遠く離れた場所にいる相手や、過去や未来にいる相手など、時間・空間的に離れた相手とコミュニケーションすることは、本来ありえないことである。</p>
<p>また、相手に自分の主張が伝わったとしても、<em>相手に自分の主張が受け入れられることはありそうにない</em>ことである。
自分と相手は別の人間であるので、相手が自分に理解を示してくれることは、本来ありえないことである。</p>
<p>従ってコミュニケーションは、本来「ありそうにない」ことが起こっているため、きわめて奇跡的な事象である。
このように「ありそうにない」ことが起き、実際にコミュニケーションが成り立つためには、情報の送り手と受け手の<em>間</em>に、何らかのものが入っている必要がある。
一般的にメディアと呼ばれているのは、このように<em>情報の送り手と受け手の間に入るもの</em>である。</p>
</s>

<s h="メディアの定義">
<p>メディアは元々、「中間」を意味する語「medium」の複数形であり、「2つのものの間に入るもの」を意味する。
情報学でのメディアはマスメディアだけでなく、複数人がコミュニケーションする際に、情報を伝える手段として用いられるものである。
そしてメディアの存在により、時間的・空間的に離れた相手ともコミュニケーションを行うことが可能になる。
従って、<alert>メディア</alert>は<em>コミュニケーションにおいて情報を媒介するもの</em>である。</p>
<p>メディアというと書籍や放送、音楽などが想起されるが、より一般的なメディアも考えうる。
Luhmannは、メディアを「起こりそうにないコミュニケーションを起こりそうなコミュニケーションに変換することに関与するメカニズム」だという<cite id="borch"/>。
これをより簡潔に言えば、「コミュニケーションを秩序づけるもの」がメディアである。</p>
</s>

<s h="メディアの分類">
<p>Luhmannは、メディアを伝播メディアと成果メディアに分類した<cite id="borch"/>。
機械情報を物理的に媒介するのが伝播メディア、社会情報を論理的に媒介するのが成果メディアである。
図<r n="fig:model"/>にメディアを両端付きの矢印で追記すると、コミュニケーション・モデルと図<r n="fig:model-media"/>のように対応する。</p>
<img src="model-media.svg" title="Luhmannのコミュニケーション・モデルとメディアの対応" scale=".75" n="fig:model-media"/>
</s>

<s h="伝播メディア">
<p>新聞や放送は、文章や番組を機械情報として伝播する役目を果たしている。
<!-- TODO: 伝播メディアはどのように機械情報を伝播するのか? -->
このように、<em>機械情報を物理的に媒介</em>するメディアを<alert>伝播メディア</alert>という。</p>
<p>TVや新聞、雑誌などのいわゆるマスメディアや、書籍やCD、インターネット、電話、SNS、また音や空気なども、機械情報を伝播する点では同様であり、伝播メディアである。
一般的に「メディア」と呼ばれるほぼすべてが、伝播メディアにあたる。</p>
</s>

<s h="成果メディア">
<p>一方の<alert>成果メディア</alert>は、情報の送り手と受け手の間で<em>社会情報を論理的に媒介</em>するメディアである。
成果メディアの「成果」は、その存在によってコミュニケーションの成果が上がり、コミュニケーションが円滑に進むということを表している<cite id="usui"/>。</p>
<p>一般的に存在する成果メディアとして、Luhmannは<em>真理</em>、<em>愛</em>、<em>貨幣</em>、<em>法</em>、<em>権力</em>、<em>宗教</em>、<em>芸術</em>を例示している。
また、特定の組織でのみ通用する<em>「内輪ネタ」</em>や<em>「暗黙のルール」</em>、<em>「常識」</em>、<em>組織文化</em>、<em>伝統</em>なども、組織内のコミュニケーションを円滑に進めるものであり、成果メディアの一種である。</p>
<p>成果メディアがメディアである説明として、法について述べる。
交差点に歩行者と車の運転手がいて、停止中の車の前を歩行者が横断したいとする。
ここで、歩行者側が青信号、車側が赤信号であれば、歩行者は安全に道路を渡ることができる。
このとき歩行者と運転手の間に、道路交通法を媒介とするコミュニケーションが成立する。
運転手は道交法に基づき、赤信号を遵守して、信号が変わるまで発進しない。
歩行者も道交法に基づき、運転手が赤信号を遵守し、信号が変わるまで発進しないだろうと予期する。
道交法を媒介とした結果、歩行者は安全に道路を渡れるため、法はコミュニケーションを秩序づけているといえる。</p>
<p>また、コミュニケーションにおける最初の状態と最後の状態が同じでも、どの成果メディアが作用するかにより、コミュニケーションの内容は異なったものとなる。</p>

<aside h="作用する成果メディアの違い" class="info">
<p>例として、災害後に瓦礫の下敷きになって動けない人がいる横を、誰かが通りがかった場合を考える。
このとき、下敷きの人の存在に気づけば、例えその人が助けを求めていなくても、多くの人はその人を助けようとするだろう。
「瓦礫の下敷きになっている人がいる」という最初の状態に対しては、大抵の場合、「下敷きの人を助ける」という最後の状態がくると考えられる。</p>
<p>しかし、他人をなぜそのように助けるかという理由には、様々なものが考えられる。
ある人は、「下敷きの人も自分と同じ人間だ(から助ける)」という「<em>愛</em>」が理由であるかもしれない。
また、「下敷きの人を放置すれば死ぬ(から助ける)」という「<em>真理</em>」に基づいているかもしれない。
通りがかりの人がレスキュー隊の隊員であれば、救助作業によって「<em>貨幣</em>」を報酬として得るので、「お金を得るための仕事だ(から助ける)」という場合もある。
保護責任者遺棄致死罪のような「<em>法</em>」の存在により、「助けなければ罰せられる(から助ける)」こともある。
町長や自治会の長が「負傷者を見つけたら救助するように」と住民に指示しており、その「<em>権力</em>」に従い、「長の命令に従う(から助ける)」こともある。
「人を助けること」を教義とする「<em>宗教</em>」を信奉していれば、「教義に従う(から助ける)」こともありえる。</p>
<p>通りがかりの人と下敷きの人の間にこうした成果メディアが存在し、そのいずれかが両者を媒介することで、コミュニケーションが成立して円滑に進む。
これらの成果メディアが存在しない場合は、自分にとって利益をもたらさない可能性が高い「見知らぬ他人を救助する」という行為は生じにくい。</p>
</aside>
</s>

<s h="生命情報を媒介するメディア">
<p>成果メディアは、図<r n="fig:model-media"/>で伝播メディアの上に記したように、伝播メディアが物理的に媒介した機械情報を基に、送り手と受け手の間でより抽象的に媒介するメディアである。
そのため、機械情報を媒介する伝播メディアが存在しない場合には、成果メディアのレベルでのコミュニケーションも成り立たない。</p>
<p>同様にして、成果メディアが媒介した社会情報を基に、生命情報のレベルでコミュニケーションを媒介するメディアも想定できる。
もしそうしたメディアが存在すれば、回りくどく社会情報や機械情報を経由せずとも、送り手から受け手へ思考を伝え合える。</p>
<p>生命情報を媒介するメディアがあるとすれば、まさしくテレパシーのようなものである。
テレパシーが存在するかや実現できるかは、学術研究からオカルトに至るまで様々な言説があり、議論の余地がある。
しかし、少なくとも現時点では、多くの人間がテレパシーを自由に利用できる段階に到達していないことは確かである。
従って、遠回りにはなるが、社会情報や機械情報という形を経由して情報を伝えることが必要になる。</p>
</s>
</s>


<s h="メディアの影響">
<p>本章では、メディアが与える影響について、個人に与える影響と社会に与える影響を述べる。</p>
<p>まず、個人に対する影響として、現実イメージの形成に寄与することを説明し、現実イメージと現実との違いを述べる。
また、社会に対する影響として、機能的分化を促進させ、社会の高度化・専門化をもたらしていることを述べる。
その結果、現代社会が社会的排除を強める傾向にあることと、どうすれば社会的包摂へ進んでいくかを概観する。
最後に、メディアの影響を認識し、メディア・リテラシーをもつことの重要性を述べる。</p>

<s h="メディアが個人に与える影響">
<p>我々はメディアを媒介としてコミュニケーションを図り、メディアを通じて情報を得る。
そのため、メディアは我々が直面している世界の現実がどのようであるか、という認識の形成に寄与している。
この、<em>現実がどのようであるかについて個人がもつ認識</em>を<alert>現実イメージ</alert>という<cite id="nishigaki1"/>。</p>
<p>コミュニケーションを通して伝えられる情報は不完全であり、また情報は主観的なものである以上、<em>現実イメージと現実は異なっている</em>。
\[ (\text{現実イメージ}) \neq (\text{現実}) \]</p>
<p>人間はしばしば、自分が見聴きした情報を正しいものと信じる傾向にある。
つまり、自らがもつ現実イメージが実際の現実そのものだと信じやすい。
そのため、現実イメージと現実の違いには常に留意する必要がある。</p>
</s>

<s h="メディアが社会に与える影響">
<p>それぞれの組織において、<em>メディアはその組織の機能や特徴を強める</em>方向に作用する<cite id="borch"/>。
ある組織内のルールが成果メディアとして働くと、そのルールはより強固なものとなり、他の組織との差異を増大させる。</p>
<p>例えば、陸上部には陸上部のルールが存在する。
陸上部の部員がそのルールに従いながらも少しずつ変化させていくことにより、陸上部の独自性が増す。
バスケ部にはバスケ部の、吹奏楽部には吹奏楽部の文化や伝統が存在し、時間を経るごとにその独自性や特異性は増していく。</p>
<p>このように、ある<em>社会の中にあるそれぞれの組織がその機能や特性を強めていく</em>現象を、その社会の<alert>機能的分化</alert>という。</p>
<p>社会の機能的分化は、その社会に属する組織の高度化や専門化を促進する。
例えば、大学院の研究室では、他大学の同系列の研究室とも違う、より専門的な学問が醸成される。
その結果、その研究室で研究される内容はより高度なものになり、また専門的なものになっていく。</p>
</s>

<s h="社会における包摂と排除">
<p>社会の機能的分化が進むことは、それぞれの組織に所属する人間にとって、その組織に関する専門分野のみに詳しくなることを意味する。
その分野や組織では専門家として通用しても、その組織を一歩出ると、他の組織や他の分野では通用せず、全くの素人となる。
また、元の組織で通用していた「常識」や「内輪ネタ」などの成果メディアも通用しなくなる。
従って、もし所属する組織を何らかの理由で脱退した場合、他の組織にも入れなくなってしまう。
このようにして、人間があらゆる組織から脱退させられ、社会で居場所を失うことを社会的な<alert>排除(exclusion)</alert>という。
社会の機能的分化が進むほど、社会的排除に直面する可能性は大きくなる。</p>
<p>組織の中で不祥事や犯罪を起こすなど、排除されるべくして排除されることは、ある程度は当然であり、仕方ない側面もある。
だが、命令を忠実に実行できる機械と異なり、人間は完璧ではなく、時に矛盾し時に失敗する生き物である。
年齢を重ねれば人間は成長するが、意図的であるか否かを問わず、一時の気の迷いや、些細な過ちで失敗することは人生の中で多々ある。
そのような人間の性質を考慮すると、<em>排除傾向の強い社会は、人間にとって非常に生きづらい</em>組織となる。</p>
<p>また、組織から排除されることは、同時にその組織で通用する成果メディアを失うことも意味する。
そうして成果メディアが極めて限定された社会の例として、Luhmannはスラム地区を挙げている<cite id="borch"/>。
他の社会から排除された人々が集まるスラムでは、他者とコミュニケーションできることは「ありそうにない」ことである。
愛や貨幣といった成果メディアが失われた社会では、これらに依拠するコミュニケーションが期待できない。
円滑なコミュニケーションが期待できない以上、いつ他者が物や金銭欲しさに自らを襲ってこないとも限らず、治安が不安定になる。
また、そのような社会で生きるためには、常に他者に対して警戒することが必要であり、精神的にも非常に負担が大きい。
従って、<em>排除傾向の強い社会は不安定であり、持続可能でない</em>。</p>
<p>従って、社会を持続可能にするには、排除傾向を弱めた<alert>包摂(inclusion)</alert>の社会が形成されることが望ましい。
いわゆるセーフティネットのような制度や、ボランティアや自助グループなど排除されやすい人々を支える組織を新たに設けることは、そうした社会を目指す一つの方法ではある。
だが、これらはあくまで対症療法的な解決策であり、排除に対する根本的な解決ではない。</p>
<p>Luhmannはより根本的な解決策として、他の組織や他者への無関心や無視を取り去ることが必要だと述べている<cite id="borch"/>。
社会を形成する一人ひとりが視野を狭めずに周囲に関心を向けていくことで、他者に対するより深い理解が可能となる。
他者の問題を自らの問題と重ねあわせて捉え、自らが排除される可能性があることを考慮すれば、他者への過剰な排除に加担することはなくなる。
そうして、機能的分化による社会の高度化を維持しながらも、持続可能な社会を形成していくことが求められる。</p>

<aside h="障害の社会モデルとデザイン" class="info">
<p>障害学における<alert>障害</alert>の基本的な捉え方として、次の2つのモデルがある<cite id="cassim"/>。
<ul>
	<li><alert>医療モデル</alert>: 障害を<em>個人の限界</em>を表すものとみなす。治療や器具、技術を用いて努力することで、「障害者」は<em>「健常者」の社会への適応を目指すべき</em>だとする。</li>
	<li><alert>社会モデル</alert>: 障害を<em>社会のしくみ</em>により生じるものとみなす。<em>社会を変化させることを通して各種の障害を除いていくべき</em>だとする。</li>
</ul></p>
<p>旧来の医療モデルに依れば、障害は個人の責任に関する問題となる。
例えば、人間の側の不注意に起因する<alert>ヒューマン・エラー(human error)</alert>も、本人が注意して改善すべき問題であるとされる。
医療モデルはすべての人間を画一的な形式に適応させることを志向し、適応できない人間を社会から排除する。
しかし、肉体や持っている能力、文化的背景などが多様な人間がいることを考慮すれば、このモデルに従った社会の維持には限界がある。</p>
<p>一方の社会モデルに依れば、そうしたヒューマン・エラーは社会の側の問題となる。
そのため、不注意によるミスを生じさせるデザインを改善して、<em>誰もが利用可能</em>な<alert>ユニバーサル・デザイン(universal design)</alert>を目指す必要がある。
ユニバーサル・デザインは理念としては優れており、デザインの方針としては重要だが、多様な利用者がいることを考慮すれば、本当に「誰でも」利用できるデザインの実現はきわめて困難であり、現実的ではない。
そこで近年では、多様なデザインの<em>利用者が直接デザインの過程に参加</em>する<alert>インクルーシブ・デザイン(inclusive design)</alert>も提唱されている。</p>
</aside>
</s>

<s h="メディア・リテラシーとコミュニケーション能力">
<p>近年注目されている<alert>メディア・リテラシー</alert>は、<em>メディアを「読み書き」する能力</em>のことである<cite id="nakahashi"/>。
このリテラシー(literacy)は、「読み書きそろばん」のような、小学校で習うような基本的な技能のことを意味している。
メディア・リテラシーは、文字の読み書きのようにメディアを「読み書き」する能力として、比喩的に表現されている。</p>
<p>メディア・リテラシーは、<em>情報の受け手としてメディアを批判的に「読む」能力</em>と、<em>情報の送り手としてメディアを活用して「書く」能力</em>からなる。
\[ (\text{メディア・リテラシー}) = (\text{メディアを「読む」能力}) + (\text{メディアを「書く」能力}) \]</p>
<p>Luhmannのコミュニケーション・モデルからみれば、「読む」能力は情報の選択と表現の選択に対応する能力で、図<r n="fig:model-media"/>の右側にある点線の楕円にあたる。
また、「書く」能力は理解と理解の受容の選択に対応する能力で、図<r n="fig:model-media"/>の左側にある点線の楕円にあたる。
従って、これらの能力はそれぞれ、コミュニケーションの受け手と送り手としての能力に対応する。
<m>
	(\text{メディアを「読む」能力}) = (\text{コミュニケーションの受け手としての能力}) \\
	(\text{メディアを「書く」能力}) = (\text{コミュニケーションの送り手としての能力}) \\
</m></p>
<p>コミュニケーションの送り手や受け手としての能力を<alert>コミュニケーション能力</alert>と呼ぶと、コミュニケーション・モデルはこれら4つの選択から構成されるので、<em>メディア・リテラシーとコミュニケーション能力は本質的に同じ</em>ものだといえる。
この能力を、送り手と受け手の間に入るメディアに着目して表現すれば、「メディア・リテラシー」と表現できる。
一方、送り手と受け手という人間に着目して表現すれば、「コミュニケーション能力」と表現される。
\[ (\text{メディア・リテラシー}) = (\text{コミュニケーション能力}) \]</p>
<p>4つの選択のうち、情報の選択と表現の選択は情報の送り手に、理解の選択と理解の受容の選択は情報の受け手に委ねられている。
情報を送り手がどう表現したかと、それを受け手がどう理解したかに、コミュニケーションの成否は大きく依存する。
従って、送り手が意図した通りのコミュニケーションができる保証は全くない。
コミュニケーションの際にこれを意識しておかなければ、言葉足らずな表現になったり、勘違いが起きたりして誤解を生むことになる。
そのような誤りが起きないよう、メディアから個人に与えられる現実イメージが正しいものかを批判的に捉えることや、誤った現実イメージを与えないよう表現を工夫することが必要になる。</p>
</s>
<!-- TODO: 「予期」のための「意図」に基づく「表現」と「理解」 -->
</s>

<s h="システム">
<p>本章では、前章までの情報・コミュニケーション・メディアを基に成立するシステムについて述べる。</p>
<p>まず、システムの概念とその例を提示し、生命とその活動によって生じるさまざまな構成体が、システムという統一的な視点で俯瞰できることを述べる。
その上で、システムの重要な特徴であるオートポイエーシスについて述べる。</p>

<s h="システム">
<p><ruby r="ベルタランフィ">Bertalanffy</ruby><cite id="bertalanffy"/>によれば、<alert>システム</alert>(system, <ruby r="けい">系</ruby>)とは<em>相互に作用しあう要素の集合</em>である。
要素からなるのは通常の集合と同じだが、その<em>要素が互いに関連</em>していることが、システムの最大の特徴である。
この<em>要素間の関連性</em>を、そのシステムにおける<alert>構造</alert>(structure)という。</p>
<p>例えば学級は、一定数の生徒と担任を要素とするシステムである。
それぞれの要素である生徒はバラバラに動くのではなく、他の生徒や担任の言動に影響を受けて行動している。
同様に、学校も生徒と教職員からなるシステムである。
社員からなる企業、学生からなる学生団体などの組織もシステムの一種であり、国や自治体はある地域の居住者からなるシステムである。
法律も個々が単体で存在するわけではなく、憲法や他の法律に影響されて存在しているため、憲法や法律、条例からなる法体系もシステムである。
経済における市場も、そこでやりとりされる商品の利害関係者からなるシステムであり、株式市場で日々行われる売買は、他の投資家の動向に左右される。</p>
<!-- TODO: システムと集合の比較図を追加 -->

<p>システムは構造をもつ、つまりシステムにおける要素は相互に関連するため、これを<em>個々の要素に分解して分析すると、システムの性質を正しく把握できない</em>。
例えば野球やサッカーなど集団競技のスポーツでは、個人のプレーは当然重要ではあるが、個人を寄せ集めただけでは試合を行うことができない。
一定の人数でチームを作り、その連携によって初めて可能になるプレーもあり、そうした連携の積み重ねにより、チーム全体の能力は各個人の能力の和よりもずっと大きくなる。
逆に、チームでお互いの足を引っ張り合えば、そのチームの能力は個人の能力の和より小さくなってしまう。</p>
<p>従って、システムの能力を$S$、そのシステムに属する$n$個の要素の能力を$s_1, \cdots, s_n$と表すと、$S \neq \sum_{i=1}^n s_i$となる。
なお$\sum_{i=1}^n s_i$は$s_1, \cdots, s_n$の総和で、$\sum_{i=1}^n s_i = s_1 + s_2 + \cdots + s_n$と定義される。
このように、<em>システム全体の能力が各要素の能力の和と等しくならない</em>性質を、システムが<alert>構成的</alert>であるという。
一方、通常の集合では、集合を個々の要素に分解したとき$S = \sum_{i=1}^n s_i$となるので、集合は<alert>総和的</alert>であるという。</p>
</s>

<s h="システムの閉鎖性">
<p>円という点の集合が円周を境界に持つように、システムもまた<alert>境界</alert>をもつ。
例えば、学級という組織はその学級に所属している生徒からなるシステムであり、他学級の生徒はその外部にある。
このように、あるシステムの<em>境界の外部</em>を、そのシステムの<alert>環境</alert>という。</p>
<p>システムは、その境界の外側、つまり環境から影響されるかどうかにより、開放系、半閉鎖系、閉鎖系に分類が可能である。
ガラパゴス諸島の生態系のように、<em>環境の影響を受けないシステム</em>を<alert>閉鎖系</alert>(closed system)という。
一方、入力に従って処理を行う情報システムのように、<em>環境の影響を受けるシステム</em>を<alert>開放系</alert>(open system)という。</p>
<p>開放系は更に、<em>間接的に</em>環境から影響を受けるが、環境から直接影響を及ぼすことができない<alert>半閉鎖系</alert>(semi-closed system)と、直接的に環境から影響を受ける通常の開放系に分類できる。
半閉鎖系は、システムの<em>内部から外部を観察し、外部の変化に反応</em>することで、間接的に環境の影響を受ける。
内部からの観察や反応がなければ、外部からどれだけ強い刺激を与えても、半閉鎖系のシステムに影響を及ぼすことはできない。
また内部から反応がありシステムが変化した場合も、その反応が外部から与えた刺激の通りのものになるとは限らない。</p>
<p>図<r n="fig:system"/>に、システムを閉鎖性により分類して示した。
図<r n="fig:system"/>ではシステムを円で、システムの境界を円周で表している。
外部の影響を受ける開放系は点線で、外部の影響を受けない閉鎖系は実線とした。
また、システムが時間の経過と共に変化することを、境界に三角を付して表した。</p>
<img src="system.svg" title="開放性によるシステムの分類" n="fig:system"/>
</s>

<s h="システムの状態">
<p>閉鎖系であれ開放系であれ、時間が経つにつれ、システムの構造は変化する。</p>
<p>ある<em>時刻$t$におけるシステム$S$の構造</em>を、$S$の時刻$t$における<alert>状態</alert>と呼ぶ。
特に最初の時刻、即ち時刻0におけるシステムの状態を<alert>初期状態</alert>という。
またシステムの状態が一定になり、もはや変化しなくなったとき、その状態を<alert>定常状態</alert>という。
<!-- むしろ、システムの状態が変化することを、時間が経過したと呼ぶこともできる。-->
</p>
<p>システム内のある要素を元にしてシステムの要素が新たに生み出されたり、要素の間に新たな関連が生まれたりする。
そうして構造が変化すると、その輪郭であるシステムの境界もまた変化する。
このようにして、<em>システムが自律的に作動し、自身で変化</em>していく性質を<alert>オートポイエーシス</alert>という<cite id="kawamoto"/>。</p>
<p>図<r n="fig:system-autopoiesis"/>に、閉鎖性によるオートポイエーシスの違いを示す。
外部の影響を受ける開放系では、外部の変化によりシステムの状態が変化し、次の状態が決まる。
半閉鎖系では、外部が変化しても直接影響を受けることはないが、システム内部から外部の変化を観察することで外部の影響を受け、次の状態が変化することがありうる。
閉鎖系は外部から影響を受けないため、外部で生じた変化の影響を受けてシステム内部の状態が変化することはない。</p>
<img src="system-autopoiesis.svg" title="閉鎖性とオートポイエーシス" n="fig:system-autopoiesis"/>
</s>

<s h="システムの例">
<p>システムの例には生態系や生物の循環系、化学における反応系などがあるが、ここでは主に社会的なシステムに焦点を当て、心理システムと社会システムを例示する。
これらは人間の社会を構成する基本的なシステムであり、いずれも半閉鎖系であることが特徴である。</p>

<s h="心理システム">
<p><alert>心理システム</alert>は<em>思考</em>を要素とするシステムである<cite id="kawamoto"/>。
<ruby r="デカルト">Descartes</ruby>が「我思う、ゆえに我あり」と述べたように<cite id="descartes"/>、心理システムは生命の<em>意識</em>ともいえる。</p>
<p><alert>思考</alert>は、<em>送り手と受け手が同一であるコミュニケーション</em>である。
人間の思考では、思考が「ひとりごと」として外在化するか否かにかかわらず、記号・言語が用いられる(<alert>シンボル機能</alert>)<cite id="bertalanffy"/>。
特に母語である言語は人間の思考様式に大きな影響を及ぼしており、<em>母語が異なれば思考様式が異なりうる</em>。
これは、人間の思考様式が普遍的に同じであることを否定するものであり、<alert>言語相対仮説</alert>や<alert>Sapir-Whorf仮説</alert>と呼ばれる<cite id="whorf"/><cite id="sapir"/>。</p>
<p>心理システムは知的な生命を構成する最も基本的なシステムである。
連続的な思考の積み重ねは思考間の関連を生み出し、心理システムの構造を形成する。
こうして形成された構造がそのシステムにとっての<em>世界</em>であり、そのシステムが持つ<em>現実イメージ</em>である。
この「世界」や「現実イメージ」が実際の現実と異なっていることは、前述の通りである。</p>
<p>心理システムの思考は、誤りが生じぬよう、論理的で合理的であることを志向して展開される。
だが、現実イメージは現実の一部分を捉えたものでしかなく、しかも実際の現実とも異なっている。
そのため、心理システムにおける思考は、決して完璧に正しいとはいえず、最適な判断ができるわけでもない。
心理システムがもつ、<em>ある限定された範囲までの合理性しかない</em>性質を<alert>限定合理性</alert>という<cite id="simon"/>。
</p>
<p>心理システムを構成する思考には、システムの外部から直接に影響を与えることはできない。
システムの外部、即ち環境が人間の思考に影響を与えられるのは、ただ人間が環境を観察し、それに反応したときのみである。
例えば、ある人間にどれほど強い肉体的攻撃を加えても、攻撃に屈しない限り、その人間の思考を束縛することは不可能である。
この意味で、<em>心理システムは半閉鎖系</em>であるといえる。</p>
</s>

<s h="社会システム">
<p>心理システムがもつ限定合理性を克服するため、生命は他の生命と合同し、より大きな集団を形成する。
その集団内でコミュニケーションを行ってお互いの限定合理性を補い合い、より完全な合理性を手に入れようとする<cite id="kuwata"/>。
このようにして形成される<alert>社会システム</alert>は<em>コミュニケーション</em>を要素とするシステムであり、<alert>組織</alert>とも呼ばれる<cite id="barnard"/><cite id="simon"/>。
生命が互いに連携して社会を構成するためには、社会システムの存在が不可欠である。</p>
<p>社会システムは、そこに形式上所属する人間ではなく、そこで行われるコミュニケーションが要素となる<cite id="borch"/>。
つまり、例えばある学級に形式上は所属していても、そこで行われるコミュニケーションに一切参加しなければ、社会システムとしての学級に関与しているといえない。
逆に、その学級に所属していなくとも、そこでのコミュニケーションに参加していれば、社会システムとしての学級に関与しているといえる。</p>
<p>社会システムには、その要素である<em>コミュニケーションを支える、固有の成果メディアが存在</em>する。
特定の企業などの場合、この成果メディアは<alert>組織文化</alert>(corporate culture)と呼ばれ、組織のコミュニケーションを円滑にする。
組織文化が通用する範囲が組織の内側であり、組織文化が通用しなくなる外側との間に境界が発生し、組織の一体感が生じる源泉ともなる。</p>
<p>前述した、より一般的な成果メディアに対しても、それぞれが通用する社会システムが存在する。
例えば、<em>真理</em>は学会や学術システムが、<em>愛</em>は家族や血縁に基づくシステムが、<em>貨幣</em>は市場などの経済システムが、<em>法</em>は裁判所や司法システムが、<em>権力</em>は自治体や官庁などの政治システムが、<em>宗教</em>には教団が、<em>芸術</em>にはパトロンやファン組織が対応する。</p>
<p>社会システムは個々の心理システムが複合して存在しているため、心理システムがもつ特徴を継承している。
まず、元となる心理システムが限定合理性をもつ以上、それらのコミュニケーションから構成される社会システムがもつ合理性もまた、限定的である。
システムが構成的であるため、コミュニケーションの結果として元の心理システムがもつ合理性の範囲よりは広い合理性をもつとはいえ、依然として<em>社会システムは限定合理性をもつ</em>。</p>
<p>また、心理システムの思考と同様に、社会システムのコミュニケーションも、外部から影響を与えることは難しい。
例え企業が倒産したり、国がなくなったとしても、それらに関するコミュニケーションには直接、影響を及ぼすことができない。
従って、<em>社会システムは半閉鎖系</em>である。</p>
</s>
<!-- TODO: コミュニケーションによる社会システムの持続例を追加 -->
</s>

<!-- TODO: 等結果性 -->
</s>

<s h="創発">
<p>本章では、前章のシステムの枠組みから、社会で新たな情報が生まれる過程を述べる。</p>
<p>まず、新たな情報を生みだす方法として、組み合わせとその関連性を見出す重要性を述べる。
次に、心理システムと社会システムによる創発のそれぞれについて、Luhmannが定義した個性と人格の概念を用いて述べる。
最後に、より具体的な創発過程である問題解決について述べる。</p>

<s h="アイデア">
<p><em>あるシステムで新たな情報が生まれること</em>を、そのシステムにおける<alert>創発</alert>(emergence)と呼ぶ。
また、<em>創発の結果として生じた新たな情報</em>を<alert>アイデア</alert>という。
アイデアは、それまで存在しなかった、人間にとって意味のある新たな情報であり、創発により社会が発展するといえる。</p>
<p>Youngはアイデアを、<em>既存の要素の新たな組み合わせ</em>だと述べている<cite id="young"/><cite id="young-j"/>。
あらゆる発想は全く何もないところから湧き出すのではなく、意識的であれ無意識的であれ、既知のものを組み合わせて生まれる。</p>
<p>そうした発想を生み出すには、組み合わせる元になる「既存の要素」について、現状でどのようなものが存在し、何が実現されていないのかといった、相応の知識が必要となる。
特に、複数の「既存の要素」を組み合わせることから、複数の分野についての専門的な知識が必要である。</p>
<p>更に、既知の要素から意味のある組み合わせを生み出すには、<em>物事の関連性(構造)を見つけ出す</em>ことが必要である。
物事の表層の類似性に囚われず、その深層にある繋がりを洗い出すことで、強引なこじつけではなく、新鮮で自然な関連性を見出せる。
そうして見出された関連性こそが新たな情報であり、新たなアイデアである。</p>
</s>

<s h="心理システムによる創発">
<p>システムが要素間の新たな関連性を見出すには、そのシステムがそれらの要素に参画しており、それぞれの要素に精通していることが必要である。
ある<em>システムが所属する他のシステムの部分を除いた、そのシステムに固有の部分</em>を、そのシステムの<alert>個性</alert>(personality)と呼ぶ<cite id="borch"/>。</p>
<p>例えば、あるシステムが他のシステムと図<r n="fig:personality"/>の関係にあるとする。
このとき、図中で他のシステムに属する部分を除いた、桃色の部分が個性である。</p>
<img src="personality-char.svg" title="個性と人格" scale=".75" n="fig:personality"/>

<p>個人による、つまり1つの<em>心理システムによる創発</em>では、心理システムの個性が特徴的であることが必要である。
ここでいう特徴的とは、所属する<em>他のシステムの組み合わせが他にない珍しいもの</em>である、ということを指す。
この組み合わせがよくあるものである場合には、心理システムが思考を重ねても、誰でも思い浮かぶ発想しか現れない。
一方、特徴的な個性をもつ場合には、心理システムの思考は他にないものになり、新たなアイデアが生じる可能性が高い。</p>
</s>

<s h="社会システムによる創発">
<p>個人には限定合理性があるため、1つの心理システムによる創発にも限界がある。
そのため実際には、複数人が協働し、<em>社会システムによる創発</em>を行うことが多い。
社会システムによる創発では、複数の心理システムの個性を掛けあわせて、コミュニケーションを通じて個人の限定合理性を克服することが期待される。</p>
<p>社会システムによる創発においても、新たなアイデアを生み出すには、<em>社会システムの個性が特徴的</em>であることが必要である。
社会システムの個性が特徴的であるためにはまず、心理システムの場合と同様に、社会システムが所属する他の心理システムの組み合わせが珍しいものである必要がある。
例えば、チームの人選を行う際には、似たような個性を持つメンバーではなく、できるだけ個性の異なるメンバーを集める必要がある。</p>
<p>社会システムはコミュニケーションを要素とするため、コミュニケーションなしには社会システムによる創発はなしえない。
コミュニケーションが新たなアイデアを生み出すには、それぞれの心理システムの個性が反映されたコミュニケーションが必要である。
いくら個々のメンバーが特徴的な個性を持っていても、そうした個性を持つことが他のメンバーとのコミュニケーションの俎上に登らなければ、社会システムによる創発には貢献しない。
このように、<em>ある心理システムを他の心理システムがコミュニケーションでどう扱うか</em>を、そのシステムの<alert>人格</alert>(character)という<cite id="borch"/>。
従って社会システムによる創発では、個々のメンバーがどのような個性を持つ人間であるかをチーム内で共有させることが必要である。
個々のメンバーの<em>個性を人格として顕在化し、メンバーの個性をチームの個性として取り込む</em>ことで、それを組み合わせた新たなアイデアが生じる。
</p>

<aside h="知的財産" class="info">
<p>知的財産法は、創発の促進を目的に存在する法的な枠組みの総称である。
現代における知的財産法の枠組みは、基本法としての知的財産基本法<cite id="law-ip"/>があり、その下に特許法<cite id="law-patent"/>、実用新案法、意匠法、商標法、著作権法<cite id="law-copyright"/>などの個別法が置かれている。</p>
<p>知的財産基本法では、その目的を「新たな知的財産の創造及びその効果的な活用による付加価値の創出」としている。
また特許法は「発明の保護及び利用を図ることにより、発明を奨励し、もつて<em>産業の発達</em>に寄与すること」、著作権法は「著作者の権利及びこれに隣接する権利を定め、これらの文化的所産の<em>公正な利用</em>に留意しつつ、<em>著作者等の権利の保護</em>を図り、もつて<em>文化の発展</em>に寄与すること」を目的としている。
ここから、知的財産法はいずれも、それぞれの分野における創発の促進を目的としていることが分かる。</p>
<p>知的財産基本法では、<alert>知的財産</alert>(知財)を<em>人間の創造的活動により生み出されるもの</em>と定義している。
知的財産を生み出した者には<alert>知的財産権</alert>を付与する一方で、知的財産を効果的に活用する方法を定めている。
特許法は「自然法則を利用した技術的<em>思想</em>の創作のうち高度のもの」を<em>発明</em>(アイデア)と定義し、発明者に<alert>特許</alert>(patent)を与えて保護する。
また著作権法は「<em>思想又は感情</em>を創作的に<em>表現</em>したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するもの」を<alert>著作物</alert>と定義し、その創作者に<alert>著作権</alert>(copyright)を与えて保護する。</p>
<p>また、社会システムによる創発を保護するための枠組みとして、職務発明や職務著作といった制度が存在する。</p>
</aside>
<!-- TODO: 知財制度の構成図を追加 -->
</s>

<s h="問題解決">
<p>システムによる創発をより実践的に行うのが、問題解決の過程である。
ここでいう<alert>問題(problem)</alert>は、<em>理想的な状態(desired state)と現在の状態(existing state)の間に差があること</em>である。
従って<alert>問題解決(problem solving)</alert>とは、<em>現在の状態から理想的な状態に至る道を見つける</em>ことである。</p>
<p>一般的な問題解決は、次の手順で行われる。
但し、常にこの順番で進むわけではなく、各段階において、前段階で行う内容が不十分だと分かった場合には、必要に応じて1つ以上前の段階に戻ることがある。</p>
<ol>
	<li><alert>問題定義</alert>(problem definition):
		対象とする問題の<em>理想的な状態</em>(desired state)と<em>現在の状態</em>(existing state)を明確に示す</li>
	<li><alert>現状の調査</alert>(investigation):
		問題が現在どのような状態になっているかを、具体的に<em>調査</em>する</li>
	<li><alert>構造分析</alert>(analysis):
		問題における諸要素の関連性(<em>構造</em>)を<alert>モデル</alert>(model)として明示し、理想的な状態と現在の状態に差がある<em>原因</em>を明らかにする</li>
	<li><alert>解決策の提案</alert>(proposal):
		明らかになった問題の原因を取り除く<em>アイデア</em>を<em>提案</em>する</li>
</ol>
<p></p>
</s>
</s>

<s h="介入">
<p>本章では、コミュニケーションのうちでも特に、他のシステムに介入するものについて述べる。</p>
<p>まず、Luhmannのいう介入の概念と、具体的な介入の例としてプレゼンテーションを紹介する。
次に、介入の具体的な方法を述べ、他のシステムをいかに変容させるかを述べる。
特に、目標を提示する重要性について述べる。</p>
<p>Luhmannは、<em>あるシステムがその行為を通して、他のシステムがどのように行為するか規定</em>する行為を<alert>介入</alert>(interference)と呼んだ<cite id="luhmann-interfere"/>。
Luhmannが挙げた介入の例は教育であるが、一般にプレゼンテーションと呼ばれる行為はいずれも、聴衆である心理システムの思考に介入して言動の変容を促す行為である。
そのため、これらはLuhmannのいう介入に該当する。</p>

</s>
</article>
</log>
