<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../markup/report.xsl"?>
<log xmlns:xi="http://www.w3.org/2003/XInclude" title="情報学基礎 補助資料" by="" bib="resume" embed="1">
<article>

<s h="情報社会と情報学">
<s h="情報学を学ぶ背景">
<p>現代社会では、インフラ、経済、行政、医療、教育など多くのシステムがコンピュータを用いて構築されている。
人間は日々それらのシステムを利用して働き、学習し、他者とコミュニケーションを図るなど、コンピュータの恩恵を享受して生活している。</p>
<p>そのような様相を指して、現代社会を<dfn>情報社会</dfn>や<dfn>情報化社会</dfn>というようになって久しい。
現代社会の情報化を述べた最初期の著作としては、世界的にはMachlup(1962)<cite id="machlup"/>、日本では梅棹(1963)<cite id="umesao1"/>、林(1967)<cite id="hayashi"/>、増田(1968)<cite id="masuda"/>が知られている。
「情報社会」の語も林によるものとされ、日本の学界や経済界が社会における情報の役割を認識した時期は、世界的に見ても早かった。</p>
<p>だが、「情報」は最近になって初めて生まれたわけではない。
有史以来、人間のコミュニケーションでやりとりされていたのは常に情報であり、さまざまな新たな情報を見出し活用することで、人間の社会は発展してきた。
特に近年、コンピュータの開発に代表される技術の進展により、インターネットやSNS、スマートフォンなどで、以前にもまして多くのコミュニケーションがなされている。
その結果、コミュニケーションで生じる人間関係の問題が注目されるようになり、コミュニケーションの底層にある「情報」に多くの人が着目するようになった。
このようにして情報が「発見」され、情報に対する人々の意識や関心が高まったことが、現代社会が情報社会といわれる由縁である。</p>
</s>
<s h="情報学を学ぶ目的">
<p>情報社会では、すべての人々が情報について学び、誰もが情報に対する正しい認識を持ち、適切に情報を扱えるようにする必要がある。
その上で、<q><em>問題の発見・解決</em>に向けて情報と情報技術を適切かつ効果的に活用し、<strong>情報社会に主体的に参画</strong></q><cite id="mext"/>することが求められる。
社会の現状に対して自ら明確な問題意識を持って能動的に行動し、自らの手で社会をよりよく変化させ、社会を持続可能な形で発展させることに貢献する、これが<q>社会に<em>主体的に</em>参画</q>するということである。</p>
<p>特別な経験や能力、出自などを持つ一部の人間だけではなく、誰もが情報社会に主体的に参画できるためには、情報を扱う<dfn en="science">科学</dfn>、即ち情報学が必要である。
日本学術会議<cite id="scj"/>は<dfn en="Informatics">情報学</dfn>を、<q>情報の生成・探索・表現・蓄積・管理・認識・分析・変換・伝達に関わる原理と技術を探求する学問</q>と定義している。
また、情報学の目的を<q><em>情報によって</em>世界に<strong>意味</strong>と<strong>秩序</strong>をもたらすとともに<strong>社会的価値を創造</strong>すること</q>としている。
誰もが理解し活用できる、十分に客観的な知識の体系を提供するため、情報学は<q><em>情報と対象、情報と情報の関連を調べる</em>ことにより、<em>情報がもたらす意味や秩序</em>を探求</q>している。</p>
</s>
<s h="本稿の構成">
<p>そこで本稿では、情報学における基礎概念を示し、それらの基礎概念を基に展開される理論から得られる知見を示すことを目的とする。
本稿の前半では、生命や社会の内部における<dfn en="micro">微視的</dfn>な現象の理解を目的に、情報・コミュニケーション・メディアという3つの概念を示し、それらの関係性を明らかにする。
後半では、社会の変革や発展などの<dfn en="macro">巨視的</dfn>な現象の理解を目的に、相互に作用しあう集合であるシステムの概念を基に、システム間で生じる創発や介入といった現象を述べる。
本稿で述べる各概念の関係を図<r n="fig:structure"/>に示す。</p>
<img src="structure.svg" title="各概念の関係" n="fig:structure" scale=".75"/>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="情報">
<p>本章では、情報の定義と性質について述べる。</p>
<p>まず、日本語の「情報」と英語の「information」の語源に着目し、情報と生命の関係を概説する。
次に、学術的な情報の定義とその性質を紹介し、生命がもつ主観が情報と深く関わることを述べる。
更に、情報を社会へ表出する度合いにより生命情報・社会情報・機械情報の3つに分類し、これら3つの情報概念の関係をまとめる。
最後に、社会情報と機械情報の間にある意味の潜在化と、コンピュータによる情報処理について詳述する。</p>

<s h="情報の歴史">
<p>先述の通り、「情報」の存在が顕在化したのは、人類の歴史の長さから見ればつい最近のことである。
現代では、学者、企業人、教育者、政治家から一般の人々まで、様々な立場の人がいろいろな意味で「情報」の語を用いている。
例えば、花を撮影した写真を印刷したとき、印刷された「紙」を「情報」という人や、印刷された「写真」を「情報」という人がいる一方、撮影された「花」を「情報」という人もいる。
これらはすべて「情報」だとする人がいる一方で、「写真」と「花」は随分性質が異なるため、写真は「情報」だが花は「情報」ではない、という人もいる。
このように、「情報」の語が用いられるときには、人によってその意味や解釈が異なっており、その認識の違いが、「情報」に対する不明瞭さや曖昧さを引き起こしている。
各々が思い思いに「情報」を想像していると理解が深まらないため、本稿ではまず、情報に対する定義を紹介する。</p>
<p>小野<cite id="ono1"/><cite id="ono2"/><cite id="ono3"/>によれば、「情報」の語源は明治時代の1876年まで遡ることができる。
当時は「情報」の語を「<em>情</em>状の<em>報</em>知」の省略形として用いており、「軍事作戦で自軍に対し、敵の様子を知らせること」であったという。
現在でもこうしたものを「情報」と呼ぶことがあるが、どちらかといえば、この意味は「<dfn strong="0" en="intelligence">諜報</dfn>」の意味に近い。
「情報」を「information」の訳語に用いること自体は20世紀初頭からなされていたが、軍事的な意味以外で広く用いられるのは戦後になってからである。</p>
</s>

<s h="情報の定義">
<p>このように、現在用いられる「情報」は、元々別の意味をもつ語を、informationを訳す際に当てたものに過ぎない。
そのため、日本語の「情報」の語からは、情報がもつ性質を知ることが難しい。
「情報」をより的確に捉えるには、その元となった英語の「information」と、これに対応する動詞「inform」に着目する必要がある。</p>
<p>英語の単語としての「<dfn strong="0">inform</dfn>」は、動詞「form」に接頭辞「in」が付加されたものである<cite id="etymology"/>。
「in」は「内側」を、「form」は「形成させる」を意味するため、informの原義は<strong>「内側に形成させる」</strong>ことである。
\[ \text{inform} = \text{in (内側に)} + \text{form (形成させる)} \]
</p>
<p>通常、「inform」は「I inform you of the changes.」のように用い、ここでいう「you」など、対象を示す目的語をとる。
そのため、「in」で示される「内側」は、informの対象となる相手の内側を指す。
通常は、informの対象は人間を含む<em>生命</em>であるから、<dfn en="information">情報</dfn>は、<em>「生命の内側に『何か』を形成させる『何か』」</em>と定義できる。</p>
<p>前者の『何か』、即ち生命の内側に形成される『何か』は印象、感情、認識などであり、これらをまとめて、その生命にとってのその情報の<dfn>意味</dfn>という。
また、ある<em>生命にその情報が与える意味の大きさ</em>を、その生命にとってのその情報の<dfn>価値</dfn>という。</p>
<p>例えば、ある人が「菖蒲」という漢字を見て、植物のショウブを思い浮かべたなら、文字「菖蒲」は後者の『何か』に、想起された「ショウブ」は前者の『何か』、つまり「菖蒲」の意味にあたる。
また、ある人が水辺に咲く花を見て、その美しさに魅了されたなら、その「花」が後者の『何か』で、「美しい」という認識が意味にあたる。
従って、文字や花はいずれも情報だといえる。</p>
<p>この情報の定義では、定義中に『何か』が2回現れるが、この『何か』が何であるかには複数の見解がある。
西垣<cite id="nishigaki1"/>は『何か』を「パターン」であるとし、情報を<em><q>それによって生物がパターンをつくりだすパターン</q></em>と定義した。
また、Batesonは『何か』を「差異」、つまり2つのものの間の違いであるとし、<em>「差異をつくる差異」</em>として情報を定義した<cite id="bateson"/>。</p>
<p>なお、2つある『何か』のどちらが「情報」であるかは、議論が分かれるところである。
次節以降で述べる情報の性質を捉える場合には、生命の内部で形成された『何か』(前者、意味)の方がより本質的である。
ただ、前者を情報とすると、後者にあたる「Webページ」や「ニュース」は情報ではないとなってしまい、「情報」という語の一般的な用法と離れすぎる。
差し当たり、本稿では後者を「情報」、前者を「意味」とするが、「生命の内側に作用する」点が重要であり、どちらの『何か』を「情報」と呼ぶかは本質的な問題ではない。</p>

<aside h="個人情報とプライバシー" class="info">
<p>近年、個人の権利が尊重される中でプライバシーや個人情報が重視されている。</p>
<p><dfn en="personal information">個人情報</dfn>は個人情報保護法<cite id="law-pi"/>で、「生存する<em>個人に関する情報</em>であって、当該情報に含まれる氏名、生年月日その他の記述等により<em>特定の個人を識別</em>することができるもの（<em>他の情報と容易に照合することができ、それにより特定の個人を識別</em>することができることとなるものを含む。）」と定義される。
即ち図<r n="fig:pi"/>のように、ある情報を見たときに、その情報に含まれる記述や表現、字体などから、特定の個人を想起することができれば個人情報となる。
また、氏名や住所などが含まれていないため、その情報単体では個人と結びつかなくとも、簡単に入手可能な他の情報と合わせることで特定の個人を想起できるものも、個人情報に該当する。
具体的には、ニックネームと所属校の組み合わせ、SNS上で近況を記した複数のメッセージの組み合わせなどは、特定の個人を想起しうるので、これらは個人情報となりうる。
なお、たとえ個人の氏名が公開されていても、大抵の場合は同姓同名の個人がいるため、それ単独では個人を特定するには至らないため、氏名単体では個人情報とはいえない。
<img src="personality-individual.svg" scale=".5" title="個人情報" n="fig:pi" multicols="1"/></p>
<p>一方、<dfn en="privacy">プライバシー</dfn>は、他人に知られたくない<em>私的な情報</em>を指す。
その情報を「他人に知られたくない」と思うか否かは人それぞれ異なるため、住所やメールアドレスなどがプライバシーに当たると感じる人もいれば、これらを公開しても構わないと感じる人もいる。
定義から明らかなように、個人情報とプライバシーには重なる部分もあるが、異なる概念であることに注意が必要である。</p>
<p>プライバシーの公開を制限したり管理したりする権利を<dfn>プライバシー権</dfn>という。
代表的なプライバシー権として、顔写真などの<ruby r="しょうぞう"><em>肖像</em></ruby>に関するプライバシー権である<dfn>肖像権</dfn>がある。
最近では、プライバシーの削除に関するプライバシー権として「<dfn strong="0">忘れられる権利</dfn>」も国際的に認められつつある。</p>
</aside>
</s>

<s h="情報の主観性">
<p>先に、「菖蒲」という文字を見たとき、人は植物のショウブを想起すると述べたが、誰もがこの文字を見て同じ認識を抱くわけではない。
「菖蒲」に当てはまる植物には、サトイモ科のショウブ(図<r n="fig:iris1"/>)<cite id="iris1"/>とアヤメ科のアヤメ(図<r n="fig:iris2"/>)の2種類があり、「菖蒲」という漢字にも「しょうぶ」と「あやめ」の2通りの読み方がある。
そのため、同じ「菖蒲」という漢字を見ても、Aさんはショウブを想起し、Bさんはアヤメを想起し、それぞれ別のものを思い浮かべるということが生じうる。</p>
<p>また、「菖蒲」としてアヤメ科のハナショウブ(図<r n="fig:iris4"/>)を想起する人もいると考えられる。
アヤメとハナショウブは別の植物だが、ハナショウブを「あやめ」と呼ぶことも多い。
そうした認識を基に、「菖蒲」を見てハナショウブを想起した人には、ハナショウブが「菖蒲」の意味となる。</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris1.jpg" title="ショウブ" n="fig:iris1" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.jpg" title="アヤメ" n="fig:iris2" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris4.jpg" title="ハナショウブ" n="fig:iris4" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>
<p>つまり、<em>ある情報が何を想起させるか、つまりその情報の意味は、それを受け取る人ごとに異なっており、絶対的・客観的に決まるわけではない</em>。
従って、「Aさんの内部で形成される意味」と「Bさんの内部で形成される意味」は異なる。
それぞれの<em>主観により意味が決定される</em>という点で、<strong>情報は主観的</strong>なものである。
たとえAさんとBさんがお互い「通じ合え」たり、「共感」したりしているように感じても、それはお互いに、相手にとっての意味が自分にとっての意味と同じだと<em>思い込んでいるだけ</em>であり、実際には両者の内部で生じた意味は異なっている。</p>
<p>また、ある情報が与える<em>価値は、客観的に計測することができない</em>。
「菖蒲」という漢字は2文字と数えられるが、これはあくまで記号の数であり、その記号の価値ではない。
情報の価値は受け手により異なるため、その大きさを客観的に決定することは不可能である。
従って、情報の主観性を考慮している限り、「情報量」のような指標を定義することはできない。</p>
</s>

<s h="生命情報">
<p>情報の定義に従うものには、記憶や書物、記号の羅列にしか見えない数式など、様々なものが含まれている。
これらはみな「情報」ではあるが、より細かく見ていくと、その性質により情報を分類することが可能である。
ここでは、西垣<cite id="nishigaki1"/><cite id="nishigaki2"/>による情報の階層的な分類を紹介する。</p>
<p>生命は情報から意味を得て、それにより思考や行動を変化させることを繰り返して成長する。
梅棹<cite id="umesao2"/>によれば、そうした成長は<q>人間存在の根底にかかわるおそろしく基本的な活動</q>であるという。
情報は「生命活動の充足につながる」ものであり、ひいては生命が「生きる」ことと深く関係する。
先に情報を<q>生命の内側に『何か』(意味)を形成させる『何か』</q>と定義したが、これは<em>生命に何らかの意味を与えるもの</em>とも解釈できる。
このような生命と情報の関係を強調して、先述の情報を特に<dfn>生命情報</dfn>という。</p>
</s>

<s h="社会情報">
<p>生命情報には、記憶のように生命の外に現れないものもあるが、多くの情報は書籍や音声、動画などの形で存在し、社会で流通している。
生命の内部に存在する情報が外部に表出されるには、言語や文字・記号、身振り手振りなど、他者に通じる形態をとる必要がある。
これらをまとめて記号・言語と総称したとき、<em>記号・言語と意味が一体化した生命情報</em>を<dfn>社会情報</dfn>という。</p>
<p>もし社会情報が存在しなければ、人間は言語を使うことができず、絵や声、身振りなどで情報を伝えることもできないため、人間は社会を維持できなくなる。
<strong>社会情報の存在により、人間は互いにコミュニケーションできる</strong>ようになり、社会を維持していくことが可能となる。</p>

<aside h="記号・言語" class="info">
<p>ここでいう記号・言語は、一定の生命の集団内で、文字や身振りと意味の対応関係が約束されているようなものの総称である。
記号・言語には、日本語の漢字や仮名、英語のアルファベット、手話の身振り、点字などがある。
明確な「言語」でなくとも、絵文字を用いて特定の意味を表す<dfn en="pictogram">ピクトグラム</dfn>や、顔文字なども記号・言語にあたる。
また、人間以外の生物が用いる鳴き声やマーキングなども、広い意味では記号・言語にあたる。</p>
</aside>

<aside h="signifiéとsignifiant" class="info">
<p>言語学者<ruby r="ソシュール">Saussure</ruby>は、本稿の社会情報にあたるものを「音や図形などの人間が知覚できる表象に意味が結びついたもの」と定義し、これを単に「記号」と呼んだ。
Saussureは、「記号」は、その意味を表す部分である<ruby r="シニフィエ"><dfn strong="0">signifié</dfn></ruby>(所記、記号内容)と、その表象を表す部分である<ruby r="シニフィアン"><dfn strong="0">signifiant</dfn></ruby>(能記、記号表現)からなり、これらは本質的に異なるという恣意性を主張した<cite id="saussure"/><cite id="machida"/>。
本稿の「意味」はSaussureのいうsignifiéに、「記号・言語」はsignifiantに、それぞれ対応する。</p>
</aside>
</s>

<s h="機械情報">
<p>社会情報は記号・言語と意味が一体化したものだが、その記号や言語を認識した誰もがその意味を理解できるわけではない。
例えば、「菖蒲」という漢字は社会情報だが、それを見たアメリカ人の多くは日本語を理解できないので、意味を理解できない。
同様に、英語を学ぶ機会がなければ、日本人は英語の書籍やニュース動画を理解できない。
また、次式のように複雑な記号を用いた数式も、定積分や極限などの記号の意味を学んでいれば理解できるが、記号の意味を学んだことがなければ理解できない。
\[ \int_0^1 f(x) dx = \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{n} f(\frac{k}{n})  \]</p>
<!-- FIXME: ここで情報の主観性を書くとややこしいので、次節に送った。
<p>更に、情報の受け手がその言語を知っていても、情報の送り手・書き手が意図したものと同じ情報を理解するとは限らない。
先述のように情報は主観的なものであるため、意識が朦朧としていたり、眠りに落ちかけていたりすると、ただお経のように社会情報が通過していく。</p>-->
<p>このように社会情報には、そこに意味が含まれているにもかかわらず、受け手にその意味が通じないことがある。
しかし、受け手によってはその意味を理解できるから、意味が消え去ったわけではない。
むしろ、社会情報に含まれる意味が「埋もれ」、潜在化してしまったため、通じないのだというのが適切である。
意味が潜在化すると、社会情報は単なる記号の列になるため、受け手はただ機械的に複製することしかできない。
その意味で、<em>意味が潜在化した社会情報</em>を<dfn>機械情報</dfn>または<dfn en="data">データ</dfn>という。</p>

<aside h="暗号" class="info">
<p>社会情報があることで特定の集団にいる生命は互いにコミュニケーションできるようになるが、社会情報を常にその集団内の全員に伝えたいとは限らない。
特定の相手に向けた私信や、公に知られては困るプライバシーなど、たとえ日本語で伝えるとしても、日本人全員に伝えたいわけではない場合も多い。
そのような場合には、元のメッセージ(<ruby r="ひらぶん"><dfn>平文</dfn></ruby>)を第三者に意味が分からないような形に変換する必要がある。</p>
<p><em>社会情報の意味を強制的に潜在化させて機械情報とする変換</em>を<dfn en="encrypt">暗号化</dfn>といい、暗号化してできた機械情報を<dfn en="cipher">暗号</dfn>または<dfn>暗号文</dfn>という。
また、<em>暗号文を平文に戻す変換</em>を<dfn en="decrypt">復号</dfn>という。
暗号化や復号の際は、変換に用いるパスワードなどの<dfn en="key">鍵</dfn>が必要であり、暗号化と復号で<em>同じ鍵</em>を用いる暗号は<dfn>共通鍵暗号</dfn>、<em>異なる鍵</em>を用いる暗号は<dfn>公開鍵暗号</dfn>と呼ばれる。
共通鍵暗号の仕組みを図<r n="fig:cipher-common"/>に、公開鍵暗号の仕組みを図<r n="fig:cipher-public"/>に示す。
<img src="cipher-common.svg" scale=".3" title="共通鍵暗号の仕組み" n="fig:cipher-common" multicols="1"/>
<img src="cipher-public.svg" scale=".3" title="公開鍵暗号の仕組み" n="fig:cipher-public" multicols="1"/></p>
</aside>
</s>

<s h="情報の階層構造">
<p>生命情報(だが社会情報でないもの)、社会情報(だが機械情報でないもの)、機械情報を比較して図示すると、それぞれ図<r n="fig:info1"/>, <r n="fig:info2"/>, <r n="fig:info3"/>のようになる。
これらの図中では、アヤメを例として、情報の意味に相当する部分を上側に、記号・言語に相当する部分を下側に表す。
また、相似記号($\sim$)で意味と記号・言語の一体性を表している。</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris0.svg" title="生命情報" n="fig:info1" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.svg" title="社会情報" n="fig:info2" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris3.svg" title="機械情報" n="fig:info3" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>

<p>生命情報、社会情報、機械情報には、定義から明らかなように、次の包含関係が存在する。
\[ \text{生命情報} \supset \text{社会情報} \supset \text{機械情報} \]</p>
<p>この包含関係を図示すると図<r n="fig:info"/>のようになる。
一般的に「情報」というときには、「情報」がこれらのいずれを指すかを考慮することが必要になる。</p>
<img src="inclusion2.svg" title="情報の階層構造" n="fig:info"/>
</s>

<s h="意味の潜在化">
<p>ある社会情報が機械情報か否か、つまり、<em>社会情報の意味が潜在化するか否かは、情報の受け手によって決まる</em>。</p>
<p>例えば、漢字を読めるAさんとBさん、漢字を読めないCさんの3人がいるとする。
この3人が日本語で書かれた書籍を読むと、AさんとBさんにとってはこの書籍は機械情報ではないが、Cさんにとっては機械情報である。</p>
<p>他の例として、人間が機械的に経典を書き写す写経を挙げる。
写経は仏教の経典を書き写す行為であり、書き写す経典には般若心経がよく用いられる。
般若心経を書き写すだけの一般人には意味の分からない漢字の並びなので、一般人にとって般若心経は機械情報である。
写経を通じて気分が落ち着いたり集中力が高まったりしたとしても、それは単に書き写す行為の結果であり、般若心経の意味とは無関係である。
一方で、般若心経を学び理解している僧侶は、その意味を解釈して読経できるため、僧侶にとって般若心経は機械情報ではない。</p>
<p>コンピュータは、社会情報に含まれる意味を理解することはできない。
コンピュータが行うのは、意味が潜在化した記号・言語、つまり機械情報を複製したり、処理したりすることである。
いくら高度なアルゴリズムが使われていても、その処理は機械的な記号・言語の照合作業である。
情報の送り手の意図や、その情報に込められた意味を考えることは、コンピュータにはできない。
そのように意味を考慮せずに機械情報を扱うからこそ、コンピュータは大量のデータを高速に処理でき、ネットワークを通じて送受信できるといえる。
<em>あらゆる社会情報を機械情報として扱う</em>のがコンピュータなどの<dfn>機械</dfn>であり、<em>意味を理解できる社会情報が存在し、その理解に基づいて行動する</em>のが<dfn>生命</dfn>である、という表現もできる。</p>
<p>なお、「機械情報か否か」が受け手により異なることと、先述の「情報の主観性」は少し異なる。
例えば、先述のAさん、Bさん、Cさんの3人が漢字「菖蒲」を見たとする。
このとき、AさんとBさんはこの漢字を読み、Aさんはショウブ(図<r n="fig:irisa"/>)を、Bさんはアヤメ(図<r n="fig:irisb"/>)を思い浮かべたとする。
Cさんは漢字を読めないので、字面以上の何も思い浮かべることはできない(図<r n="fig:irisc"/>)。
このとき、「菖蒲」はCさんには機械情報だが、AさんとBさんにとっては機械情報でないというのが、「機械情報か否か」が受け手により異なるということである。
一方で、AさんとBさんにとって「菖蒲」の意味が異なることが、「情報の主観性」である。
</p>
<multicols flex="1">
<img src="iris1.svg" title="Aさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisa" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris2.svg" title="Bさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisb" scale=".25" multicols="1"/>
<img src="iris3.svg" title="Cさんにとっての「菖蒲」" n="fig:irisc" scale=".25" multicols="1"/>
</multicols>

<aside h="機械情報の「量」" class="info">
<p>意味が潜在化した機械情報は、意味の大きさ(価値)を考慮する必要が無いため、記号・言語の数で「量」を測ることが可能となる。
Shannonは、0と1の2つの文字で表せる2進数で1桁となる数を、<dfn>bit</dfn>という単位で定義した。</p>
<p>例えば、0や1は1 bitで表せるが、2進数には「2」という数字はないので「2」と表すことができない。
そこで、2は<ruby r="いちぜろ">10</ruby>、3は<ruby r="いちいち">11</ruby>と数字2つ($2 \mathrm{bits}$)を用いて表す。
同様に、4は100、5は101のように$3 \mathrm{bits}$で表される。</p>
<p>また、$8 \mathrm{bits} = 1 \mathrm{byte} = 1 \mathrm{B}$として<dfn>byte</dfn>が定義される。
更に2進数については、$2^{10} = 1,024$を区切りとして、次のようにより大きい単位が定義される。</p>
<p>$1 \mathrm{KB} = 1,024 \mathrm{B}$, $1 \mathrm{MB} = 1,024 \mathrm{KB}$, $1 \mathrm{GB} = 1,024 \mathrm{MB}$, $1 \mathrm{TB} = 1,024 \mathrm{GB}$</p>
<p>文字のみの文章なら数KBから数百KB程度、写真や音楽なら数MBから数十MB程度、動画なら数百MBから数十GB程度の大きさが一般的である。
ファイルの記録に用いるUSBフラッシュメモリやmicroSDカード、Blu-ray Discなどに記録できる容量はいずれも数十GBから数百GB程度、ハードディスク(HDD)の記憶容量は数百GBから数TBのものが多い。
また、インターネットの光ファイバー回線での通信速度は最大数百Mbps(Mbits/s)から数Gbps(Gbits/s)のものが一般的で、1秒あたり数十MB程度を送受信可能である。
携帯電話の通信制限は、ひと月あたり数GBが一般的である。</p>
<p>大きなデータを送受信したり保管したりする際は、通信時間や記憶容量を節約するために、事前に<dfn strong="0">データ圧縮</dfn>と呼ばれる変換を行い、データのサイズを小さくすることが多い。
データ圧縮でファイルサイズを小さくする変換を<dfn strong="0" en="compress">圧縮</dfn>、圧縮したファイルを元に戻す変換を<dfn strong="0" en="decompress, expand">展開</dfn>という。
データ圧縮には、圧縮したファイルを圧縮前のファイルと同じファイルに戻すことができる<dfn strong="0">可逆圧縮</dfn>と、圧縮前のファイルに戻すことができない<dfn strong="0">非可逆圧縮</dfn>の2種類がある。
文書やソフトウェアを圧縮する場合には、圧縮後に元のファイルを復元できないと困るので、可逆圧縮が使われる。
一方、写真や音楽、動画などは可逆圧縮では小さくなりにくいため、元の品質を多少犠牲にしてもファイルサイズを小さくする非可逆圧縮が使われることが多い。</p>
</aside>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="コミュニケーション">
<p>本章では、コミュニケーションがどのような過程を経てなされるかを概説する。</p>
<p>まず、社会学におけるコミュニケーション・モデルの一つである、Luhmann<cite id="luhmann"/>のコミュニケーション・モデルを概観する。
その上で、このモデルを構成する4つの選択である、情報の選択・表現の選択・理解の選択・理解の受容の選択について詳述する。
また、コミュニケーションのそれぞれの段階と、先述の生命情報・社会情報・機械情報の関係性についても述べる。</p>

<s h="コミュニケーション・モデル">
<p>コミュニケーションは二者間の相互の関係としてみなされることが多いことから、コミュニケーションがどのようなものかについて、簡潔な定義を用いて説明されることは少ない。
むしろ、コミュニケーションがどのような過程から構成されるか、という抽象的なモデルを用いて説明されることが多い。</p>
<p>コミュニケーションに関するモデルには、Luhmann<cite id="luhmann"/>やHall<cite id="hall"/><cite id="hall2"/>、Chen<cite id="chen"/>のものが挙げられる。
これらはいずれも、いくつかの段階をコミュニケーションの単位として、その反復によりコミュニケーションが継続する、という点で共通している。
本稿では以下で、Luhmannによるコミュニケーションのモデルを紹介する。</p>
<p>Luhmannは、<dfn>コミュニケーション</dfn>は二者間でなされる<em>4つの選択からなる過程</em>であり、その反復によりコミュニケーションが継続するとした<cite id="borch"/>。
4つの選択は下記の通りであり、3つの選択と、それに続く1つの選択からなる。</p>
<ol>
<li><dfn>情報</dfn>の選択</li>
<li><dfn>表現</dfn>の選択</li>
<li><dfn>理解</dfn>の選択</li>
<li><dfn>理解の受容</dfn>の選択</li>
</ol>
<p>このモデルは、先述の西垣による3つの情報概念と図<r n="fig:model"/>のように対応する。
図では、コミュニケーションの過程を矢印で、Luhmannのコミュニケーション・モデルにおける選択を実線の楕円で表している。
また、左右の点線の楕円はそれぞれ、情報の送り手と受け手が行う行為の範囲を表している。
</p>
<img src="model.svg" title="Luhmannのコミュニケーション・モデル" scale=".75" n="fig:model"/>
<!-- FIXME: Luhmannのいう対称性については理解不足。
<p>Luhmannはコミュニケーションにおいて、送り手と受け手が存在するという非対称な関係を仮定せず、コミュニケーションは対称なものであるとしている。
ただ、説明を簡便にする都合上、以下では情報の送り手と受け手がいるとし、送り手から受け手への情報のやりとりを想定する。</p>-->

<aside h="encode/decode" class="info">
<p>Hall<cite id="hall"/><cite id="hall2"/>はLuhmannのモデルと同様に、意味の主観性に着目してコミュニケーションにおける2者間のやりとりをモデル化した。
Hallは、Luhmannのモデルでいう表現の選択を<dfn en="encode">符号化</dfn>、理解の選択を<dfn en="decode">復号</dfn>と呼んでいる。
また、符号化された表現を<dfn en="code">符号</dfn>と呼んでいる。</p>
<p>また、Chen<cite id="chen"/>はコミュニケーションを<dfn strong="0" en="expression">表現</dfn>と<dfn strong="0" en="impression">摂取</dfn>からなる過程だとした。
「摂取」はimpressionの訳語で、日本語としては「銘記」に近い。
ChenのモデルもHallのモデルも、Luhmannのモデルにおける4つの選択のうち、表現の選択と理解の選択の部分に焦点化したものと考えて良い。</p>
<p>なお、符号化や復号の語は、今日ではコンピュータ上のデータ変換処理を表すのに多用される。
コンピュータ科学では、コンピュータでデータを特定の記号列に変換する処理を符号化といい、符号を元に戻す操作を復号という。
暗号における暗号化と復号の他、<dfn strong="0">情報源符号化</dfn>とも呼ばれるデータ圧縮の圧縮と展開、<dfn strong="0">通信路符号化</dfn>とも呼ばれる誤り訂正符号の付加と誤りの訂正も、符号化と復号の例である。</p>
</aside>
</s>

<s h="情報の選択">
<p>まず、送り手と受け手でやりとりされる<dfn>情報</dfn>が選択される。
この選択は、コミュニケーションが始まる際に送り手が話題を探して選ぶこともあれば、それまでの会話の「流れ」や場の「空気」などの文脈から半ば自動的に選ばれることもある。</p>
<p>ここでいう「情報」はまだ言語を伴っていないため、西垣の定義でいう生命情報にあたる。</p>
</s>

<s h="表現の選択">
<p>情報の選択に続き、選ばれた情報をどう伝えるかという<dfn>表現</dfn>が送り手により選択される。
ここでどのような表現が選択されるかには、「なぜその情報を伝えたいか」という送り手の<dfn>意図</dfn>が関わる。
こうして、情報に対して意図が反映されることで、どんな形や方法で表現するかが決定される。
この関係を等式で表すと次のようになり、表現の選択は、この等式の左辺から右辺への変換であるといえる。
\[ (\text{情報}) + (\text{意図}) = (\text{表現}) \]</p>
<p>表現の選択は、<em>生命情報に記号・言語が付与される</em>ことに相当する。
表現の選択により、情報の選択で選ばれた生命情報は、記号・言語と意味が一体化した社会情報となる。</p>
<p>このように表現を選択することを、一般に<dfn en="design">デザイン</dfn>ともいう。
次に述べるように、表現をどう受け取るかは受け手の主観しだいであり、送り手の意図や伝えたい情報が正しく伝わる保証は何もない。
そのため、送り手が正しく自らの意図を伝えようとするには、可能な限り受け手の反応を想定し、理解しやすい形で伝えることが必要である。</p>
<p>なおLuhmann<cite id="luhmann"/>は、どのように伝達するかが選択されるという意味で、この選択を<q><dfn strong="0" en="utterance">伝達</dfn>の選択</q>と表現している。</p>

<aside h="冗長性" class="info">
<p>Claude Elwood Shannonは情報理論の創始者として知られている<cite id="shannon"/>が、その主要な業績は情報の冗長性に関するものである。
ここでいう<dfn>冗長性</dfn>は、必要最低限のものに加えて、<em>余分や重複</em>がある状態を指す。</p>
<p>ネットワークを通じて情報を送る場合は、記号・言語の量が増えるほど伝送に時間を要するため、できるだけ記号・言語の量を減らすことが望ましい。
データの量を減らすためには、元のデータから余剰や重複を除く必要がある。
例えば、同じ文字や文字列が繰り返し現れたり、前の文字列から次の文字列を予測可能であったりする場合には、記号の量を減らすような変換が可能である。
このようにデータを<dfn>圧縮</dfn>してある情報から冗長性を除くと、データの量が減り、<em>高速</em>に情報を伝えることが可能になる。</p>
<p>また、ネットワークを通じてデータを送る場合には、途中の通信経路によってはデータの欠損が生じて、元のデータの一部が欠損したり、元のデータと違うデータが送られることがある。
データの欠損や改変を防ぎ、元と同じデータを送るためには、元のデータの一部を重複させる。
データの欠損や改変が生じた場合は、追加されたデータを用いることで、欠損を検出したり、改変されたデータを修正したりすることが可能となる。
このような<dfn>誤り検出・訂正</dfn>の技術を用いてある情報に冗長性を加えると、情報を表現する記号・言語の量が増える代わりに、より<em>確実</em>に情報を伝えられるようになる。</p>
<p>冗長なデータは不要と考えられることも多いが、冗長性を削ったデータが正しく送れなかった場合は再度データを送る必要があり、結果的に多くのデータを送らなくてはならないこともある。
速度と確実さのバランスを取り、全体的に見て効率的な情報伝達を目指す必要がある。</p>
</aside>
</s>

<s h="理解の選択">
<p>表現の選択に続き、その表現をどのように<dfn>理解</dfn>するかが受け手により選択される。
このとき情報の主観性により、受け手が<em>どう理解するかは、完全に受け手の主観</em>により決まる。
そのため、送り手の選択された情報がそのまま伝わるわけではなく、いわゆる「誤解」のように、送り手の想定しない理解がなされることもある。</p>
<p>正しい理解とは何かについて、単に情報が伝われば良いのではないとLuhmannは述べている。
Luhmannは、表現の選択で送り手の意図が表現に反映されることから、<strong>表現から情報と送り手の意図を正しく区別</strong>できることが必要だという。
つまり、送り手が表現の選択の際に用いた下記の等式を、逆向きに用いるのが理解の選択である。
\[ (\text{情報}) + (\text{意図}) = (\text{表現}) \]</p>
<p>この等式を送り手とは逆向きに用い、受け手が正しく左辺から右辺に変換することが、「正しい」理解だという。
もっとも、情報の主観性により、そのような「正しい」理解がなされる可能性は殆どない。
</p>
<p>単に情報を受け取るだけでは、送り手がなぜその情報を伝えたのか、またなぜその表現を選んだのかを受け手は理解していない。
これでは受け手は、なぜその情報が重要なのかも分からずただ情報を受け取るだけになってしまい、コミュニケーションとしては不十分である。
従って、送り手の意図まで含めて理解することが重要である。</p>
<p>送り手が社会情報として送り出した情報も、受け手にとっては最初は機械情報にすぎない。
理解の選択を通じて、受け手は<em>機械情報の潜在化した意味を主観的に拾い出して社会情報に</em>変化させる。
繰り返すが、受け手が意味を見出すのはあくまで主観的な行為なので、受け手の理解が送り手の想定と同じになることはほぼありえない。</p>
</s>

<s h="理解の受容の選択">
<p>理解の選択が終わると、その理解を受け入れるか否か、という<dfn>理解の受容</dfn>が受け手により選択される。
送り手の意図を受け手がある程度推測できたとしても、その意図を受け入れるかどうかは受け手の自由である。
「知っていても知らないふりをして」とぼけたり耳を塞いだりして意図の受け入れを拒絶することは、日々のコミュニケーションで多々ある。</p>
<p>理解を受け入れるか否かを選ぶことで、受け手は<em>社会情報を生命情報として取り込むか、取り込まないか</em>を決定する。
受け入れるのであれば、受け手は次のコミュニケーションにおける情報の選択として、好意的な返答を返すことになる。
受け入れないのであれば、受け手は次のコミュニケーションで否定的な返答をしたり、そもそも無視して返答しなかったりする。</p>
</s>

<s h="コミュニケーションの継続と断絶">
<p>以上の4つの選択の後、受け手が何らかの返答を返すならコミュニケーションは継続し、送り手と受け手が入れ替わって次の情報の選択がなされる。
Luhmannはこれら4つの選択を1つのコミュニケーションの単位として、これが反復され継続していくのが円滑なコミュニケーションであるとした。</p>
<p>逆に、これら4つの選択のどこかに問題があれば、コミュニケーションが継続せず断絶してしまう。
送り手が相手にとって全く興味のない情報を伝えてしまったり、表現がその情報を適切に表現するものでなかったりすると、コミュニケーションは断絶する。
また、送り手がある程度適切な情報と表現を選んでいたとしても、受け手が送り手の意図を理解できなかったり、理解することを受け入れなければ、コミュニケーションは断絶する。
送り手と受け手は情報の主観性を認識した上で、意図を考慮した上でコミュニケーションすることが求められる。</p>

<aside h="Postelの法則" class="info">
<p>インターネットで用いられる通信プロトコルの1つであるTCPの仕様書<cite id="ietf"/>には、コンピュータ科学者のPostelが記した<q>Be <em>conservative</em> in what you <em>do</em>, be <em>liberal</em> in what you <em>accept</em> from others.</q>という一節がある。
和訳すると「情報を<em>伝える</em>ときは<em>厳格</em>に、<em>受け取る</em>ときは<em>寛容</em>に」となるこの文言は<dfn>Postelの法則</dfn>と呼ばれ、通信の基本原則として広く知られている。</p>
</aside>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="メディア">
<p>本章では、メディアの定義と性質について述べる。</p>
<p>まず、前章のコミュニケーション・モデルでメディアが果たす役割について述べる。
次に、メディアの語源を辿りながら、メディアの定義を示す。
更に、Luhmannによるメディアの分類に基づいて、伝播メディアと成果メディアという2つのメディアを紹介する。
また、生命情報を媒介するメディアの存在について考察する。
その上で、メディアが個人に与える影響や、メディア・リテラシーとコミュニケーション能力の関係を述べる。</p>

<s h="メディアとコミュニケーション">
<p>Luhmannのコミュニケーション・モデルに従うコミュニケーションを行おうとすると、表現の選択と理解の選択の間に断絶があることが分かる。
情報の送り手による表現の選択の後、すぐに情報の受け手が理解の選択を行うことになる。
そのため、送り手は表現を「選んだ」だけで、実際には何も表現されていない。
どれだけ表現を工夫したとしても、考えただけで実際に表現しないのであれば、どう頑張っても受け手には伝わらない。</p>
<p>コミュニケーションの際にまず意識すべきことは、<strong>相手に自分の伝えたいことが伝わることはありそうにない</strong>ということである<cite id="borch"/>。
具体的な「ありそうにない(unlikely)」こととしては、次の2つが挙げられる。</p>
<ul>
	<li><strong>その場にいない相手とコミュニケーションができる</strong>ことは<em>ありそうにない</em>ことである。
		遠く離れた場所にいる相手や、過去や未来にいる相手など、時間的・空間的に離れた相手とコミュニケーションすることは、本来ありえないことである。</li>
	<li><strong>相手に自分の主張が受け入れられる</strong>ことは<em>ありそうにない</em>ことである。
		相手に自分の主張が伝わったとしても、自分と相手は別の人間であるので、相手が自分に理解を示してくれることは、本来ありえないことである。</li>
</ul>
<p>従ってコミュニケーションは、本来「ありそうにない」ことが起こっているため、きわめて奇跡的な事象である。
このように「ありそうにない」ことが起き、実際にコミュニケーションが成り立つためには、情報の送り手と受け手の<em>間</em>に、何らかのものが入っている必要がある。
一般的に<dfn en="media">メディア</dfn>と呼ばれるのは、このように<em>情報の送り手と受け手の間に入るもの</em>である。</p>
</s>

<s h="メディアの定義">
<p>メディアは元々、「中間」を意味する語「medium」の複数形であり、「2つのものの<em>間に入る</em>もの」を意味する。
情報学でのメディアはマスメディアだけでなく、複数人がコミュニケーションする際に、情報を伝える手段として用いられるものである。
そしてメディアの存在により、時間的・空間的に離れた相手ともコミュニケーションを行うことが可能になる。
従って、<dfn>メディア</dfn>は<em>コミュニケーションにおいて情報を媒介するもの</em>である。</p>
<p>メディアというと書籍や放送、音楽などが想起されるが、より一般的なメディアも考えうる。
Luhmannは、メディアを<q>起こりそうにないコミュニケーションを起こりそうなコミュニケーションに変換することに関与するメカニズム</q>だという<cite id="borch"/>。
これをより簡潔に言えば、「コミュニケーションを秩序づけるもの」がメディアである。</p>
</s>

<s h="メディアの分類">
<p>Luhmannは、メディアを伝播メディアと成果メディアに分類した<cite id="borch"/>。
機械情報を物理的に媒介するのが伝播メディア、社会情報を論理的に媒介するのが成果メディアであり、これらの存在により、先述の「ありそうにない」ことが「ありうる」ことになる。
図<r n="fig:model"/>にメディアを両端付きの矢印で追記すると、コミュニケーション・モデルと図<r n="fig:model-media"/>のように対応する。</p>
<img src="model-media.svg" title="Luhmannのコミュニケーション・モデルとメディアの対応" scale=".75" n="fig:model-media"/>
</s>

<s h="伝播メディア">
<p>新聞や放送は、文章や番組を機械情報として、紙や電波という物理的な物質を用いて伝播することで、時間的・空間的に離れた相手とのコミュニケーションを可能にする。
このように、<em>機械情報を物理的に媒介</em>するメディアを<dfn>伝播メディア</dfn>という。</p>
<p>TVや新聞、雑誌などのいわゆるマスメディアや、書籍やCD、インターネット、電話、SNS、また音や空気なども、機械情報を伝播する点では同様であり、伝播メディアである。
一般的に「メディア」と呼ばれるほぼすべてが、伝播メディアにあたる。</p>
</s>

<s h="成果メディア">
<p>一方の<dfn>成果メディア</dfn>は、情報の送り手と受け手の間で<em>社会情報を論理的に媒介</em>するメディアである。
成果メディアの「成果」は、<em>その存在によってコミュニケーションの成果が上がり、コミュニケーションが円滑に進む</em>ことで、相手が自分の要請を受け入れやすくなるということを表している<cite id="usui"/>。</p>
<p>最も基本的な成果メディアには、特定の組織でのみ通用する<em>「内輪ネタ」</em>や<em>「暗黙のルール」</em>、<em>「常識」</em>、<em>組織文化</em>、<em>伝統</em>などがある。
これらは、その存在によって組織内のコミュニケーションを円滑に進められるので、成果メディアである。</p>
<p>人間の社会をより大きい「組織」とみなしたとき、人間社会で存在する成果メディアとして、Luhmannは<em>真理</em>、<em>愛</em>、<em>貨幣</em>、<em>法</em>、<em>権力</em>、<em>宗教</em>、<em>芸術</em>を例示している。
これらは、人間社会でのコミュニケーションを円滑に進められるものであり、組織文化などと同様に成果メディアだといえる。</p>
<p>成果メディアがメディアである説明として、法について述べる。
交差点に歩行者と車の運転手がいて、停止中の車の前を歩行者が横断したいとする。
ここで、歩行者側が青信号、車側が赤信号であれば、歩行者は安全に道路を渡ることができる。
このとき歩行者と運転手の間に、道路交通法を媒介とするコミュニケーションが成立する。
運転手は道交法に基づき、赤信号を遵守して、信号が変わるまで発進しない。
歩行者も道交法に基づき、運転手が赤信号を遵守し、信号が変わるまで発進しないだろうと予期する。
道交法を媒介とした結果、歩行者は安全に道路を渡れるため、法はコミュニケーションを秩序づけているといえる。</p>
<p>また、コミュニケーションにおける最初の状態と最後の状態が同じでも、どの成果メディアが作用するかにより、コミュニケーションの内容は異なったものとなる。</p>

<aside h="作用する成果メディアの違い" class="info">
<p>例として、災害後に瓦礫の下敷きになって動けない人がいる横を、誰かが通りがかった場合を考える。
このとき、下敷きの人の存在に気づけば、たとえその人が助けを求めていなくても、多くの人はその人を助けようとするだろう。
「瓦礫の下敷きになっている人がいる」という最初の状態に対しては、大抵の場合、「下敷きの人を助ける」という最後の状態がくると考えられる。</p>
<p>しかし、他人をなぜそのように助けるかという理由には、次のように様々なものが考えられる。
<ul>
	<li>「下敷きの人も自分と同じ人間だ(から助ける)」という「<em>愛</em>」</li>
	<li>「下敷きの人を放置すれば死ぬ(から助ける)」という「<em>真理</em>」</li>
	<li>通りがかりの人がレスキュー隊の隊員であれば、救助作業によって「<em>貨幣</em>」を報酬として得るので、「お金を得るための仕事だ(から助ける)」</li>
	<li>保護責任者遺棄致死罪のような「<em>法</em>」の存在により、「助けなければ罰せられる(から助ける)」</li>
	<li>町長や自治会長が「負傷者を見つけたら救助するように」と住民に指示しており、その「<em>権力</em>」に従い、「長の命令に従う(から助ける)」</li>
	<li>「困っている人を助けること」を教義とする「<em>宗教</em>」を信奉しており、「教義に従う(から助ける)」</li>
</ul></p>
<p>通りがかりの人と下敷きの人の間にこうした成果メディアが存在し、そのいずれかが両者を媒介することで、コミュニケーションが成立して円滑に進む。
これらの成果メディアが存在しない場合は、自分にとって利益をもたらさない可能性が高い「見知らぬ他人を救助する」という行為は生じにくい。</p>
</aside>
</s>

<s h="生命情報を媒介するメディア">
<p>成果メディアは、図<r n="fig:model-media"/>で伝播メディアの上に記したように、伝播メディアが物理的に媒介した機械情報を基に、送り手と受け手の間でより抽象的に媒介するメディアである。
そのため、機械情報を媒介する伝播メディアが存在しない場合には、成果メディアのレベルでのコミュニケーションも成り立たない。</p>
<p>同様にして、成果メディアが媒介した社会情報を基に、生命情報のレベルでコミュニケーションを媒介するメディアも想定できる。
もしそうしたメディアが存在すれば、回りくどく社会情報や機械情報を経由せずとも、送り手から受け手へ思考を伝え合える。</p>
<p>生命情報を媒介するメディアがあるとすれば、まさしく<dfn strong="0" en="telepathy">テレパシー</dfn>である。
テレパシーが存在するかや実現できるかは、学術研究からオカルトに至るまで様々な言説があり、議論の余地がある。
しかし、少なくとも現時点では、多くの人間がテレパシーを自由に利用できる段階に到達していないことは確かである。
従って、遠回りにはなるが、社会情報や機械情報という形を経由して情報を伝えることが必要になる。</p>
</s>

<s h="メディアが個人に与える影響">
<p>我々はメディアを媒介としてコミュニケーションを図り、メディアを通じて情報を得る。
そのため、メディアは我々が直面している世界の現実がどのようであるか、という認識の形成に寄与している。
この、<em>現実がどのようであるかについて個人がもつ認識</em>を<dfn>現実イメージ</dfn>という<cite id="nishigaki1"/>。</p>
<p>コミュニケーションを通して伝えられる情報は不完全であり、また情報は主観的なものである以上、<strong>現実イメージと現実は異なっている</strong>。
\[ (\text{現実イメージ}) \neq (\text{現実}) \]</p>
<p>人間はしばしば、自分が見聴きした情報を正しいものと信じる傾向にある。
つまり、自らがもつ現実イメージが実際の現実そのものだと信じやすい。
そのため、現実イメージと現実の違いには常に留意する必要がある。</p>
</s>

<s h="メディア・リテラシーとコミュニケーション能力">
<p>いわゆる<dfn>メディア・リテラシー</dfn>は、<em>メディアを「読み書き」する能力</em>と定義される<cite id="nakahashi"/>。
この<dfn strong="0" en="literacy">リテラシー</dfn>は、「読み書きそろばん」のように、小学校で習うような基本的な技能のことを意味している。
メディア・リテラシーは、文字の読み書きのようにメディアを「読み書き」する能力として、比喩的に表現されたものである。</p>
<p>「読み書き」する能力ということから明らかなように、メディア・リテラシーは、<em>情報の受け手としてメディアを批判的に「読む」能力</em>と、<em>情報の送り手としてメディアを活用して「書く」能力</em>からなる。
\[ (\text{メディア・リテラシー}) = (\text{メディアを「読む」能力}) + (\text{メディアを「書く」能力}) \]</p>
<p>Luhmannのコミュニケーション・モデルからみれば、「読む」能力は情報の選択と表現の選択に対応する能力で、図<r n="fig:model-media"/>の右側にある点線の楕円にあたる。
また、「書く」能力は理解と理解の受容の選択に対応する能力で、図<r n="fig:model-media"/>の左側にある点線の楕円にあたる。
従って、これらの能力はそれぞれ、コミュニケーションの受け手と送り手としての能力に対応する。
<m>
	(\text{メディアを「読む」能力}) = (\text{コミュニケーションの受け手としての能力}) \\
	(\text{メディアを「書く」能力}) = (\text{コミュニケーションの送り手としての能力}) \\
</m></p>
<p>コミュニケーションの送り手や受け手としての能力を<dfn>コミュニケーション能力</dfn>と呼ぶと、コミュニケーション・モデルはこれら4つの選択から構成されるので、<em>メディア・リテラシーとコミュニケーション能力は同じ能力</em>といえる。
「メディア・リテラシー」と呼ぶか「コミュニケーション能力」と呼ぶかは、送り手と受け手の間に入るメディアに着目するか、送り手と受け手という人間に着目するかという着目点の違いである。
\[ (\text{メディア・リテラシー}) = (\text{コミュニケーション能力}) \]</p>
<p>4つの選択のうち、情報の選択と表現の選択は情報の送り手に、理解の選択と理解の受容の選択は情報の受け手に委ねられている。
情報を送り手がどう表現したかと、それを受け手がどう理解したかに、コミュニケーションの成否は大きく依存する。
従って、送り手が意図した通りのコミュニケーションができる保証は全くない。
コミュニケーションの際にこれを意識しておかなければ、言葉足らずな表現になったり、勘違いが起きたりして誤解を生むことになる。
そのような誤りが起きないよう、メディアから個人に与えられる現実イメージが正しいものかを批判的に捉えることや、誤った現実イメージを与えないよう表現を工夫することが必要になる。</p>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="システム">
<p>本章では、前章までの情報・コミュニケーション・メディアを基に成立するシステムについて述べる。</p>
<p>まず、システムの概念とその例を提示し、生命とその活動によって生じるさまざまな構成体が、システムという統一的な視点で俯瞰できることを述べる。
その上で、システムの重要な特徴として創発性、閉鎖性、状態の概念を示し、特に自己創発として定義されるオートポイエーシスがシステムに及ぼす影響について述べる。</p>

<s h="システム">
<p><ruby r="ベルタランフィ">Bertalanffy</ruby><cite id="bertalanffy"/>によれば、<dfn en="system">システム</dfn>または<ruby r="けい"><dfn>系</dfn></ruby>とは<em>相互に作用しあう要素の集合</em>である。
要素からなるのは通常の集合と同じだが、その<strong>要素が互いに関連</strong>していることが、システムの最大の特徴である。
システムと集合の違いを図<r n="fig:system-set"/>に示す。
図では、システムと集合の要素を丸で、要素間の関連を桃色の実線で示した。
この<em>要素間の関連</em>の全体を、そのシステムの<dfn en="structure">構造</dfn>という。</p>
<img src="system-set.svg" title="集合とシステムの違い" n="fig:system-set"/>
<p>例えば学級は、一定数の生徒と担任を要素とするシステムである。
それぞれの要素である生徒はバラバラに動くのではなく、他の生徒や担任の言動に影響を受けて行動している。
同様に、学校も生徒と教職員からなるシステムである。
社員からなる企業、学生からなる学生団体などの組織もシステムの一種であり、国や自治体はある地域の居住者からなるシステムである。
法律も個々が単体で存在するわけではなく、憲法や他の法律に影響されて存在しているため、憲法や法律、条例からなる法体系もシステムである。
経済における市場も、そこでやりとりされる商品の利害関係者からなるシステムであり、株式市場で日々行われる売買は、他の投資家の動向に左右される。</p>

<aside h="グラフ" class="info">
<p>図<r n="fig:system-set"/>でシステムを表した図のように、点と、2点を結ぶ線からなる図を<dfn en="graph">グラフ</dfn>という。
関数の概形を表す「グラフ」も、その関数が通る点を線で結んで表したものと考えれば、ここでいうグラフの一種である。</p>
<p>グラフにおける「点」は<dfn strong="0" en="node">節点</dfn>、「線」は<dfn strong="0" en="edge">枝</dfn>と呼ばれる。
グラフは節点と枝のみからなるため、節点と枝を記述すれば、グラフを表すことが可能である。
節点$v_1, \cdots, v_n$と枝$e_1, \cdots, e_m$からなるグラフ$G$について、節点の集合を$V = \{v_i | i = 1, \cdots, n\}$、枝の集合を$E = \{e_j | j = 1, \cdots, m\}$とすると、$G = (V, E)$と表せる。
ここで枝は2点を結ぶ線であるので、枝の端となる2点を定めれば枝を表現できるため、2点$v_k, v_l$を結ぶ枝は$e = (v_k, v_l)$と表せる。</p>
<p>枝の2つの端点が区別できず、枝に「向き」がないグラフを<dfn en="undirected graph">無向グラフ</dfn>という。
一方、すべての枝に「向き」があるグラフを<dfn en="directed graph">有向グラフ</dfn>という。</p>
<p>有向グラフでは、起点を$v_k$、終点を$v_l$とする枝を$e_{kl} = (v_k, v_l)$と表すことができる。
$e_{kl}$が存在すれば$\epsilon_{kl} = 1$、存在しなければ$\epsilon_{kl} = 0$と定義すると、$\epsilon_{ij} (i = 1, \cdots, n; j = 1, \cdots, n)$を並べた行列$E = (\epsilon_{ij})$を定義できる。
この行列を<dfn strong="0">隣接行列</dfn>と呼び、グラフをこの行列で表現できる。</p>
<p>以上のようなグラフに関する理論はグラフ理論と呼ばれ、工学の各方面で応用されている。</p>
</aside>
</s>

<s h="システムの創発性">
<p><ruby r="アリストテレス">Aristotle</ruby>は全体と部分の違いを考察<cite id="aristotle-e1"/><cite id="aristotle-e2"/><cite id="aristotle-j"/>し、全体、即ちここでいうシステムには、個々の要素にない性質が生じることを述べている。</p>
<p>システムは構造をもつ、つまりシステムにおける要素は相互に関連するため、これを<em>個々の要素に分解して分析すると、システムの性質を正しく把握できない</em>。
例えば野球やサッカーなど集団競技のスポーツでは、個人のプレーは当然重要ではあるが、個人を寄せ集めただけでは試合を行うことができない。
一定の人数でチームを作り、その連携によって初めて可能になるプレーもあり、そうした連携の積み重ねにより、チーム全体の能力は各個人の能力の和よりもずっと大きくなる。
逆に、チームでお互いの足を引っ張り合えば、そのチームの能力は個人の能力の和より小さくなってしまう。</p>
<p>従って、システムの能力を$S$、そのシステムに属する$n$個の要素の能力を$s_1, \cdots, s_n$と表すと、$S \neq \sum_{i=1}^n s_i$となる。
なお$\sum_{i=1}^n s_i$は$s_1, \cdots, s_n$の総和で、$\sum_{i=1}^n s_i = s_1 + s_2 + \cdots + s_n$と定義される。
このように、<em>システム全体の能力が各要素の能力の和と等しくならない</em>性質を、システムの<dfn en="emergence">創発性</dfn>という<cite id="broad"/><cite id="malaterre"/>。
一方、創発性のない通常の集合では、集合を個々の要素に分解したとき$S = \sum_{i=1}^n s_i$となる。この性質を、集合の<dfn>還元性</dfn>という。</p>
</s>

<s h="システムの閉鎖性">
<p>円という点の集合が円周を境界に持つように、システムもまた<dfn>境界</dfn>をもつ。
例えば、学級という組織はその学級に所属している生徒からなるシステムであり、他学級の生徒はその外部にある。
このように、あるシステムの<em>境界の外部</em>を、そのシステムの<dfn>環境</dfn>という。</p>
<p>システムは、その境界の外側、つまり環境から影響されるかどうかにより、開放系、半閉鎖系、閉鎖系に分類が可能である。
ガラパゴス諸島の生態系のように、<em>環境の影響を受けないシステム</em>を<dfn en="closed system">閉鎖系</dfn>という。
一方、入力に従って処理を行う情報システムのように、<em>環境の影響を受けるシステム</em>を<dfn en="open system">開放系</dfn>という。</p>
<p>開放系は更に、<em>間接的に</em>環境から影響を受けるが、環境から直接影響を及ぼすことができない<dfn en="semi-closed system">半閉鎖系</dfn>と、直接的に環境から影響を受ける通常の開放系に分類できる。
半閉鎖系は、システムの<em>内部から外部を観察し、外部の変化に反応</em>することで、間接的に環境の影響を受ける。
内部からの観察や反応がなければ、外部からどれだけ強い刺激を与えても、半閉鎖系のシステムに影響を及ぼすことはできない。
また内部から反応がありシステムが変化した場合も、その反応が外部から与えた刺激の通りのものになるとは限らない。</p>
<p>図<r n="fig:system"/>に、システムを閉鎖性により分類して示した。
図<r n="fig:system"/>ではシステムを円で、システムの境界を円周で表している。
外部の影響を受ける開放系は点線で、外部の影響を受けない閉鎖系は実線とした。
また、システムが時間の経過と共に変化することを、境界に三角を付して表した。</p>
<img src="system.svg" title="開放性によるシステムの分類" n="fig:system"/>
</s>

<s h="システムの状態">
<p>閉鎖系であれ開放系であれ、時間が経つにつれ、システムの構造は変化する。</p>
<p>ある<em>時刻$t$におけるシステム$S$の構造</em>を、$S$の時刻$t$における<dfn>状態</dfn>と呼ぶ。
特に最初の時刻、即ち時刻0におけるシステムの状態を<dfn>初期状態</dfn>という。
またシステムの状態が一定になり、もはや変化しなくなったとき、その状態を<dfn>定常状態</dfn>という。
<!-- むしろ、システムの状態が変化することを、時間が経過したと呼ぶこともできる。-->
</p>
<p>システム内のある要素を元にしてシステムの要素が新たに生み出されたり、要素の間に新たな関連が生まれたりする。
そうして構造が変化すると、その輪郭であるシステムの境界もまた変化する。
このようにして、<em>システムが自律的に作動し、自身で変化</em>していく性質を<dfn>オートポイエーシス</dfn>(<dfn>autopoiesis</dfn>, <dfn>自己創発</dfn>)という<cite id="kawamoto"/>。</p>
<p>図<r n="fig:system-autopoiesis"/>に、閉鎖性によるオートポイエーシスの違いを示す。
外部の影響を受ける開放系では、外部の変化によりシステムの状態が変化し、次の状態が決まる。
半閉鎖系では、外部が変化しても直接影響を受けることはないが、システム内部から外部の変化を観察することで外部の影響を受け、次の状態が変化することがありうる。
閉鎖系は外部から影響を受けないため、外部で生じた変化の影響を受けてシステム内部の状態が変化することはない。</p>
<img src="system-autopoiesis.svg" title="閉鎖性とオートポイエーシス" n="fig:system-autopoiesis"/>
</s>

<s h="システムの例">
<p>システムの例には生態系や生物の循環系、化学における反応系などがあるが、ここでは主に社会的なシステムに焦点を当て、心理システムと社会システムを例示する。
これらは人間の社会を構成する基本的なシステムであり、いずれも半閉鎖系であることが特徴である。</p>

<s h="心理システム">
<p><dfn>心理システム</dfn>は<em>思考</em>を要素とするシステムである<cite id="kawamoto"/><cite id="bateson2"/>。
<ruby r="デカルト">Descartes</ruby>が「私は考える、ゆえに私はある」と述べたように<cite id="descartes"/><cite id="descartes-j"/>、心理システムは生命の<em>意識</em>ともいえる。</p>
<p><dfn>思考</dfn>は、<em>送り手と受け手が同一であるコミュニケーション</em>である。
Plátōnが<q>魂の内において音声を伴わずに、魂自身を相手に行われる<ruby r="ディアロゴス">対話</ruby></q><cite id="platon"/><cite id="platon-e"/>を思考と呼んでいるように、人間の思考では、思考が「ひとりごと」として外在化するか否かにかかわらず、記号・言語が用いられる(<dfn>シンボル機能</dfn>)<cite id="bertalanffy"/>。
特に母語である言語は人間の思考様式に大きな影響を及ぼしており、<em>母語が異なれば思考様式が異なりうる</em>。
これは、人間の思考様式が普遍的に同じであることを否定するものであり、<dfn>言語相対仮説</dfn>や<dfn>Sapir-Whorf仮説</dfn>と呼ばれる<cite id="whorf"/><cite id="sapir"/>。</p>
<p>心理システムは知的な生命を構成する最も基本的なシステムである。
連続的な思考の積み重ねは思考間の関連を生み出し、心理システムの構造を形成する。
こうして形成された構造がそのシステムにとっての<em>世界</em>であり、そのシステムが持つ<em>現実イメージ</em>である。
この「世界」や「現実イメージ」が実際の現実と異なっていることは、前述の通りである。</p>
<p>心理システムの思考は、誤りが生じぬよう、論理的で合理的であることを志向して展開される。
だが、現実イメージは現実の一部分を捉えたものでしかなく、しかも実際の現実とも異なっている。
そのため、心理システムにおける思考は、決して完璧に正しいとはいえず、最適な判断ができるわけでもない。
心理システムがもつ、<em>ある限定された範囲までの合理性しかない</em>性質を<dfn>限定合理性</dfn>という<cite id="simon"/>。
</p>
<p>心理システムを構成する思考には、システムの外部から直接に影響を与えることはできない。
システムの外部、即ち環境が人間の思考に影響を与えられるのは、ただ人間が環境を観察し、それに反応したときのみである。
例えば、ある人間にどれほど強い肉体的攻撃を加えても、攻撃に屈しない限り、その人間の思考を束縛することは不可能である。
この意味で、<em>心理システムは半閉鎖系</em>であるといえる。</p>
</s>

<s h="社会システム">
<p>心理システムがもつ限定合理性を克服するため、生命は他の生命と合同し、より大きな集団を形成する。
その集団内でコミュニケーションを行ってお互いの限定合理性を補い合い、より完全な合理性を手に入れようとする<cite id="kuwata"/>。
このようにして形成される<dfn>社会システム</dfn>は<em>コミュニケーション</em>を要素とするシステムであり、<dfn>組織</dfn>とも呼ばれる<cite id="barnard"/><cite id="simon"/>。
生命が互いに連携して社会を構成するためには、社会システムの存在が不可欠である。</p>
<p>社会システムは、そこに形式上所属する人間ではなく、そこで行われるコミュニケーションが要素となる<cite id="borch"/>。
つまり、例えばある学級に形式上は所属していても、そこで行われるコミュニケーションに一切参加しなければ、社会システムとしての学級に関与しているといえない。
逆に、その学級に所属していなくとも、そこでのコミュニケーションに参加していれば、社会システムとしての学級に関与しているといえる。</p>
<p>社会システムには、その要素である<em>コミュニケーションを支える、固有の成果メディアが存在</em>する。
特定の企業などの場合、この成果メディアは<dfn en="corporate culture">組織文化</dfn>と呼ばれ、組織のコミュニケーションを円滑にする。
組織文化が通用する範囲が組織の内側であり、組織文化が通用しなくなる外側との間に境界が発生し、組織の一体感が生じる源泉ともなる。</p>
<p>前述した、より一般的な成果メディアに対しても、それぞれが通用する社会システムが存在する。
例えば、<em>真理</em>は学会や学術システムが、<em>愛</em>は家族や血縁に基づくシステムが、<em>貨幣</em>は市場などの経済システムが、<em>法</em>は裁判所や司法システムが、<em>権力</em>は自治体や官庁などの政治システムが、<em>宗教</em>には教団が、<em>芸術</em>にはパトロンやファン組織が対応する。</p>
<p>社会システムは個々の心理システムが複合して存在しているため、心理システムがもつ特徴を継承している。
まず、<em>社会システムは限定合理性をもつ</em>。
元になる心理システムが限定合理性をもつ以上、それらのコミュニケーションから構成される社会システムがもつ合理性もまた、限定的である。</p>
<p>また、心理システムの思考と同様に、社会システムのコミュニケーションも、外部から影響を与えることは難しい。
たとえ企業が倒産したり、国がなくなったとしても、それらに関するコミュニケーションには直接、影響を及ぼすことができない。
従って、<em>社会システムは半閉鎖系</em>である。</p>
</s>
</s>

<s h="オートポイエーシスの影響">
<p>システムにおいて、<em>オートポイエーシスはそのシステムの機能や特徴を強める</em>方向に作用する<cite id="borch"/>。
特に社会システムの場合、オートポイエーシスにより<em>それぞれの組織がその機能や特性を強める</em>現象を、その社会の<dfn>機能的分化</dfn>という。</p>
<p>社会システムである組織の場合は、ある組織内のルールが成果メディアとして働くと、そのルールはより強固なものとなり、他の組織との差異を増大させる。
例えば、陸上部には陸上部のルールが存在する。
陸上部の部員がそのルールに従いながらも少しずつ変化させていくことにより、陸上部の独自性が増す。
バスケ部にはバスケ部の、吹奏楽部には吹奏楽部の文化や伝統が存在し、時間を経るごとにその独自性や特異性は増していく。</p>
<p>社会の機能的分化は、その社会に属する組織の高度化や専門化を促進する。
例えば、大学院の研究室では、他大学の同系列の研究室とも違う、より専門的な学問が醸成される。
その結果、その研究室で研究される内容はより高度なものになり、また専門的なものになっていく。</p>
<p>同様の現象は心理システムでも生じ、オートポイエーシスにより思考が深化することで、その個人の思想や心情として固定化していく。</p>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="創発">
<p>本章では、前章で述べたシステムの創発性に注目し、社会で新たな情報が生まれる過程を述べる。</p>
<p>まず、新たな情報を生みだす方法として、組み合わせとその関連性を見出す重要性を述べる。
次に、心理システムと社会システムによる創発のそれぞれについて、Luhmannが定義した個性と人格の概念を用いて述べる。
続けて、創発を促す発想法や思考法について、より具体的に述べる。
また、代表的な創発過程である問題解決と、問題解決で用いられるモデルについて述べる。
更に、創発主義と還元主義の関係を述べ、創発の概念が果たす理論的な役割を述べる。
最後に、機能的分化の結果として生じる社会的排除が社会システムによる創発に及ぼす影響を考察する。</p>

<s h="アイデアとイノベーション">
<p>システムの創発性に基づいて、<em>あるシステムで新たな情報が生まれる現象</em>を、そのシステムにおける<dfn en="emergence">創発</dfn>と呼ぶ。
また、<em>創発の結果として生じた新たな情報</em>を<dfn en="idea">アイデア</dfn>という。</p>
<p>Youngはアイデアを、<strong>既存の要素の新たな組み合わせ</strong>だと述べている<cite id="young"/><cite id="young-j"/>。
あらゆる発想は全く何もないところから湧き出すのではなく、意識的であれ無意識的であれ、既知のものを組み合わせて生まれる。</p>
<p>そうした発想を生み出すには、組み合わせる元になる「既存の要素」について、現状でどのようなものが存在し、何が実現されていないのかといった、相応の知識が必要となる。
特に、複数の「既存の要素」を組み合わせることから、複数の分野についての専門的な知識が必要である。</p>
<p>更に、既知の要素から意味のある組み合わせを生み出すには、<em>物事の関連性(構造)を見つけ出す</em>ことが必要である<cite id="young"/><cite id="young-j"/>。
物事の表層の類似性に囚われず、その深層にある繋がりを洗い出すことで、強引なこじつけではなく、新鮮で自然な関連性を見出せる。
そうして見出された関連性こそが新たな情報であり、新たなアイデアである。</p>
<p>アイデアは、それまで存在しなかった、人間にとって意味のある新たな情報であり、創発により社会が発展するといえる。
<ruby r="シュンペーター">Schumpeter</ruby>は、このように新たな組み合わせを生じさせることを<dfn en="innovation">イノベーション</dfn>と呼び、社会発展の源泉だとした<cite id="schumpeter"/>。</p>

<aside h="創造システム" class="info">
<p>井庭は、個人や組織における創発の過程を表す枠組みとして、<dfn>創造システム</dfn>の理論を提唱している<cite id="iba"/><cite id="iba-j"/>。
井庭によれば、創造は<dfn strong="0" en="discovery">発見</dfn>を要素とするシステムである。
発見は<dfn strong="0">アイデア</dfn>、<dfn strong="0" en="association">関連づけ</dfn>、<dfn strong="0" en="consequence">帰結</dfn>の3つの選択からなる過程であり、発見が継続して生成されることで創造がなされるという。
ここでいうアイデアは、創造を行うシステムにとっての新たな情報であり、世間的に新しいものであるかは問われない。
このアイデアをどう他の情報と関連付けるか、つまりどう相互の関連性を見出すかが重要であることは、上述のYoungの主張と同様である。</p>
</aside>
</s>

<s h="心理システムによる創発">
<p>システムが要素間の新たな関連性を見出すには、そのシステムがそれらの要素に参画しており、それぞれの要素に精通していることが必要である。
ある<em>システムが所属する他のシステムの部分を除いた、そのシステムに固有の部分</em>を、そのシステムの<dfn en="personality">個性</dfn>と呼ぶ<cite id="borch"/>。</p>
<p>例えば、あるシステムが他のシステムと図<r n="fig:personality"/>の関係にあるとする。
このとき、図中で他のシステムに属する部分を除いた、桃色の部分が個性である。</p>
<img src="personality-char.svg" title="個性と人格" scale=".5" n="fig:personality"/>

<p>個人による、つまり1つの<em>心理システムによる創発</em>では、心理システムの個性が特徴的であることが必要である。
ここでいう特徴的とは、所属する<em>他のシステムの組み合わせが他にない珍しいもの</em>である、ということを指す。
この組み合わせがよくあるものである場合には、心理システムが思考を重ねても、誰でも思い浮かぶ発想しか現れない。
一方、特徴的な個性をもつ場合には、心理システムの思考は他にないものになり、新たなアイデアが生じる可能性が高い。</p>
</s>

<s h="社会システムによる創発">
<p>個人には限定合理性があるため、1つの心理システムによる創発にも限界がある。
そのため実際には、複数人が協働し、<em>社会システムによる創発</em>を行うことが多い。
社会システムによる創発では、複数の心理システムの個性を掛けあわせて、コミュニケーションを通じて個人の限定合理性を克服することが期待される。</p>
<p>社会システムによる創発においても、新たなアイデアを生み出すには、<em>社会システムの個性が特徴的</em>であることが必要である。
社会システムの個性が特徴的であるためにはまず、心理システムの場合と同様に、社会システムが所属する他の心理システムの組み合わせが珍しいものである必要がある。
例えば、チームの人選を行う際には、似たような個性を持つメンバーではなく、できるだけ個性の異なるメンバーを集める必要がある。</p>
<p>社会システムはコミュニケーションを要素とするため、コミュニケーションなしには社会システムによる創発はなしえない。
コミュニケーションが新たなアイデアを生み出すには、それぞれの心理システムの個性が反映されたコミュニケーションが必要である。
いくら個々のメンバーが特徴的な個性を持っていても、そうした個性を持つことが他のメンバーとのコミュニケーションの俎上に登らなければ、社会システムによる創発には貢献しない。
このように、<em>ある心理システムを他の心理システムがコミュニケーションでどう扱うか</em>を、そのシステムの<dfn en="character">人格</dfn>という<cite id="borch"/>。
従って社会システムによる創発では、個々のメンバーがどのような個性を持つ人間であるかをチーム内で共有させることが必要である。
個々のメンバーの<em>個性を人格として顕在化し、メンバーの個性をチームの個性として取り込む</em>ことで、それを組み合わせた新たなアイデアが生じる。
</p>

<aside h="知的財産" class="info">
<p>知的財産法は、創発の促進を目的に存在する法的な枠組みの総称であり、その概略を図<r n="fig:law-ip"/>に示す。
現代における知的財産法の枠組みでは、基本法としての知的財産基本法<cite id="law-ip"/>があり、その下に特許法<cite id="law-patent"/>、実用新案法、意匠法、商標法、著作権法<cite id="law-copyright"/>などの個別法が置かれている。</p>
<p>知的財産基本法では、その目的を<q>新たな知的財産の創造及びその効果的な活用による付加価値の創出</q>としている。
また特許法は<q>発明の保護及び利用を図ることにより、発明を奨励し、もつて<em>産業の発達</em>に寄与すること</q>、著作権法は<q>著作者の権利及びこれに隣接する権利を定め、これらの文化的所産の<em>公正な利用</em>に留意しつつ、<em>著作者等の権利の保護</em>を図り、もつて<em>文化の発展</em>に寄与すること</q>を目的としている。
ここから、知的財産法はいずれも、それぞれの分野における創発の促進を目的としていることが分かる。</p>
<p>知的財産基本法では、<dfn abbr="知財">知的財産</dfn>を<em>人間の創造的活動により生み出されるもの</em>と定義している。
知的財産を生み出した者には<dfn>知的財産権</dfn>を付与する一方で、知的財産を効果的に活用する方法を定めている。
特許法は<q>自然法則を利用した技術的<em>思想</em>の創作のうち高度のもの</q>を<dfn strong="0">発明</dfn>(アイデア)と定義し、発明者に<dfn en="patent">特許</dfn>を与えて保護する。
また著作権法は<q><em>思想又は感情</em>を創作的に<em>表現</em>したものであつて、文芸、学術、美術又は音楽の範囲に属するもの</q>を<dfn>著作物</dfn>と定義し、その創作者に<dfn en="copyright">著作権</dfn>を与えて保護する。</p>
<p>また、社会システムによる創発を保護するための枠組みとして、職務発明や職務著作といった制度が存在する。
<img src="law-ip.svg" title="知的財産に関する法的な枠組み" scale=".6" n="fig:law-ip" multicols="1"/></p>
</aside>
</s>

<s h="発想法と思考法">
<p>システムによる創発の効率を上げるには、上述のような、通常の思考やコミュニケーションとは異なる工夫が必要となる。
そこで、効率的な思考を行うため、さまざまな発想法や思考法が提案されている。</p>
<p>例えばOsborn<cite id="osborn"/>による<dfn>Brainstorming</dfn>は、集団で特定のテーマについてアイデアを出し、それぞれの思考の成果を付箋などに書き出して集積する発想法である。
アイデアの質より量を優先し、突飛なアイデアを歓迎することで、より斬新な創発を行う。</p>
<p>また、de Bonoによる<dfn en="lateral thinking">水平思考</dfn>は、非論理的であってもより多くのアイデアを生み出すための思考法である<cite id="debono"/>。
目的とする創発を達成するため、伝統や慣習に基づく暗黙の仮定を排除し、あらゆる可能性を考慮することで、斬新なアイデアを生み出す。
水平思考は、根拠や理由を示したり、正しい仮定に基づいて論理を展開する<dfn en="vertical thinking">垂直思考</dfn>と対比される。</p>
<p>これらはいずれも創発を促す方法であるため、可能な限り多くのアイデアを生み出し、その中で有益なものを見出すことを目的としている。
これらの方法に共通するのは、<strong>アイデアの産出と吟味を同時には行わない</strong>ことである。
つまり、初めにBrainstormingや水平思考により、<em>考えうるアイデアをすべて出す</em>、<strong>思考を広げる</strong>(<dfn>発散</dfn>する)段階を置く。
次に、KJ法や垂直思考により、<em>出たアイデアの良し悪しをまとめて吟味</em>する、<strong>思考を深める</strong>(<dfn>収束</dfn>する)段階を置く。</p>
<p>このように2つの段階に分ける理由として、次のものが挙げられる。</p>
<ul>
	<li>アイデアの産出と吟味を交互に行うと、思考やコミュニケーションが同じ範囲を何度も行き来するため、<em>アイデアの幅が広まらない</em>。</li>
	<li>アイデアの産出と吟味を交互に行うと、<em>思考の切り替えに時間を要する</em>ため、創発の効率自体が低くなる。</li>
	<li>アイデアの吟味や検討は批判的な姿勢で行う必要があるため、アイデアの産出と吟味を交互に行うと、<em>思考が萎縮</em>して突飛なアイデアが生まれにくくなる。</li>
</ul>
<p>これらの方法により、思考を広げる段階と思考を深める段階を明確に区分し、集団の個性を引き出すコミュニケーションを支援することが、斬新で優れたアイデアを生み出すことに繋がるといえる。</p>
</s>

<s h="問題解決">
<p>システムによる創発をより実践的に行うのが、問題解決の過程である。
Simon<cite id="simon2"/>によれば、<dfn en="problem">問題</dfn>は、<dfn strong="0" en="To-Be">目標とする状態</dfn>と<dfn strong="0" en="As-Is">現在の状態</dfn>の間に<em>差</em>があることである。
従って<dfn en="problem solving">問題解決</dfn>とは、<em>現在の状態から目標とする状態に至る道を見つける</em>ことであり、この道を問題の<dfn en="solution">解</dfn>という。
図<r n="fig:problem"/>に、問題とその解の関係を示す。</p>
<img src="problem.svg" title="問題の定義と解" scale=".75" n="fig:problem"/>
<p>問題に対する解は一つしか存在しないとは限らず、複数存在することもある。
そのうち一つでも解を発見することができれば問題解決は達成されるが、簡単に見つかる解は実行に非常に長い時間を要したり、膨大な資本が必要となったり、実現が困難であることが多い。
多数ある解のうち、より効果的で実現可能な解を見つけることが重要となる。</p>
<p>一般的な問題解決は、次の手順で行われる。
但し、常にこの順番で進むわけではなく、各段階において、前段階で行う内容が不十分だと分かった場合には、必要に応じて1つ以上前の段階に戻ることがある。</p>
<ol>
	<li><dfn en="problem definition">問題定義</dfn>:
		対象とする問題の<em>目標とする状態</em>と<em>現在の状態</em>を明確かつ簡潔に示す。</li>
	<li><dfn en="investigation">現状の調査</dfn>:
		問題が現在どのような状態になっているかを、具体的に<em>調査</em>する。</li>
	<li><dfn en="analysis">構造分析</dfn>:
		問題における諸要素の関連性(<em>構造</em>)を<dfn en="model">モデル</dfn>として明示し、目標とする状態と現在の状態に差がある<em>原因</em>を明らかにする。</li>
	<li><dfn en="proposal">解の提案</dfn>:
		明らかになった問題の原因を取り除く<em>アイデア</em>を<em>提案</em>する。</li>
</ol>
</s>

<s h="モデル">
<p>Wilson<cite id="wilson"/>によれば、<dfn en="model">モデル</dfn>とは<em>ある人のある状況に関する明示された解釈</em>である。
また、<em>モデルを作成</em>することを<dfn en="modeling">モデリング</dfn>という。</p>
<p>定義に<q>ある人の</q>とあるように、モデルには状況の解釈を行う<em>人間が存在</em>している。
モデルは、その人間の意思に基づいて、現象をある特定の側面から分析したものである<cite id="kodama"/>。
即ち、モデルは唯一絶対のものではなく、解釈する人間が<em>現象のどの部分に意味を見いだすか</em>によって現象の<em>本質は変化</em>し、できあがるモデルも変化する。</p>
<p>構造を示すモデルを表現するためには、文章よりも<dfn>図</dfn>を用いるのが適当である。
一般的には、要素を実体として四角や丸などの図形で表し、要素間の関連を、実体を結ぶ矢印などの線で表現する。
図の標準規格としては<dfn strong="0" abbr="UML">Unified Modeling Language</dfn><cite id="uml"/>などが知られているが、分野やモデルの種類により、様々な種類の図が用いられる。</p>
</s>

<s h="創発主義と還元主義">
<p>システムの創発性を認める<dfn>創発主義</dfn>と、還元性を重視する<dfn>還元主義</dfn>のいずれが正しいかは、しばしば論争になる。
還元主義の立場ですべての現象を分析し、個別の要素と全体の現象の間にある因果関係を明瞭に説明することは困難である。
創発性はシステムの性質を便利に説明できるが、予測不可能な性質が急に現れることは超科学的であり、このようなものの存在を認める点で非科学的な考え方を含んでいる。</p>
<p>こうした創発性の「怪しさ」を説明しつつ利点を取り入れるため、創発性という概念を明確に定義することが試みられてきた。
Broadは、要素$A, B, C$からなるシステム$S$に特徴的な性質が、要素$A, B, C$が単独で示す性質や、それらが$S$と異なる集合に含まれるときの性質から<em>理論的に演繹できない</em>性質を創発性と定義<cite id="broad"/>した。
ここで「理論的に」というのは、システムが本来もつ性質として創発性があるのではなく、あくまで<em>その時点の科学理論では説明できない</em>ことを意味している。
つまり、<em>システムのあらゆる現象は本来、還元的に説明できる</em>という前提に立ちつつ、現時点で人間が持つ理論では説明できないことを創発性と呼んでいる<cite id="malaterre"/>。</p>
<p>このように創発の概念は曖昧さを含むものの、未解明の現象が科学的に説明されるまでの、過渡段階における説明を与える理論として有用である。</p>
</s>

<s h="社会における包摂と排除">
<p>社会の機能的分化が進むことは、それぞれの組織に所属する人間にとって、その組織に関する専門分野のみに詳しくなることを意味する。
その分野や組織では専門家として通用しても、その組織を一歩出ると、他の組織や他の分野では通用せず、全くの素人となる。
また、元の組織で通用していた「常識」や「内輪ネタ」などの成果メディアも通用しなくなる。
従って、もし所属する組織を何らかの理由で脱退した場合、他の組織にも入れなくなってしまう。
このようにして、人間があらゆる組織から脱退させられ、社会で居場所を失うことを社会的な<dfn en="exclusion">排除</dfn>という。
社会の機能的分化が進むほど、社会的排除に直面する可能性は大きくなる。</p>
<p>組織の中で不祥事や犯罪を起こすなど、排除されるべくして排除されることは、ある程度は当然であり、仕方ない側面もある。
だが、命令を忠実に実行できる機械と異なり、人間は完璧ではなく、時に矛盾し時に失敗する生き物である。
年齢を重ねれば人間は成長するが、意図的であるか否かを問わず、一時の気の迷いや、些細な過ちで失敗することは人生の中で多々ある。
そのような人間の性質を考慮すると、<em>排除傾向の強い社会は、人間にとって非常に生きづらい</em>組織となる。</p>
<p>また、組織から排除されることは、同時にその組織で通用する成果メディアを失うことも意味する。
そうして成果メディアが極めて限定された社会の例として、Luhmannはスラム地区を挙げている<cite id="borch"/>。
他の社会から排除された人々が集まるスラムでは、他者とコミュニケーションできることは「ありそうにない」ことである。
愛や貨幣といった成果メディアが失われた社会では、これらに依拠するコミュニケーションが期待できない。
円滑なコミュニケーションが期待できない以上、いつ他者が物や金銭欲しさに自らを襲ってこないとも限らず、治安が不安定になる。
また、そのような社会で生きるためには、常に他者に対して警戒することが必要であり、精神的にも非常に負担が大きい。
従って、<em>排除傾向の強い社会は不安定であり、持続可能でない</em>。</p>
<p>従って、社会を持続可能にするには、排除傾向を弱めた<dfn en="inclusion">包摂</dfn>の社会が形成されることが望ましい。
いわゆるセーフティネットのような制度や、ボランティアや自助グループなど排除されやすい人々を支える組織を新たに設けることは、そうした社会を目指す一つの方法ではある。
だが、これらはあくまで対症療法的な解決策であり、排除に対する根本的な解決ではない。</p>
<p>Luhmannはより根本的な解決策として、他の組織や他者への無関心や無視を取り去ることが必要だと述べている<cite id="borch"/>。
社会を形成する一人ひとりが視野を狭めずに周囲に関心を向けていくことで、他者に対するより深い理解が可能となる。
他者の問題を自らの問題と重ねあわせて捉え、自らが排除される可能性があることを考慮すれば、他者への過剰な排除に加担することはなくなる。
そうして、機能的分化による社会の高度化を維持しながらも、持続可能な社会を形成していくことが求められる。</p>

<aside h="障害の社会モデルとデザイン" class="info">
<p>障害学における<dfn>障害</dfn>の基本的な捉え方として、次の2つのモデルがある<cite id="cassim"/>。
<ul>
	<li><dfn>医療モデル</dfn>: 障害を<em>個人の限界</em>を表すものとみなす。治療や器具、技術を用いて努力することで、「障害者」は<em>「健常者」の社会への適応を目指すべき</em>だとする。</li>
	<li><dfn>社会モデル</dfn>: 障害を<em>社会のしくみ</em>により生じるものとみなす。<em>社会を変化させることを通して各種の障害を除いていくべき</em>だとする。</li>
</ul></p>
<p>旧来の医療モデルに依れば、障害は個人の責任に関する問題となる。
例えば、人間の側の不注意に起因する<dfn en="human error">ヒューマン・エラー</dfn>も、本人が注意して改善すべき問題であるとされる。
医療モデルはすべての人間を画一的な形式に適応させることを志向し、適応できない人間を社会から排除する。
しかし、肉体や持っている能力、文化的背景などが多様な人間がいることを考慮すれば、このモデルに従った社会の維持には限界がある。</p>
<p>一方の社会モデルに依れば、そうしたヒューマン・エラーは社会の側の問題となる。
そのため、不注意によるミスを生じさせるデザインを改善して、<em>誰もが利用可能</em>な<dfn en="universal design">ユニバーサル・デザイン</dfn>を目指す必要がある。
ユニバーサル・デザインは理念としては優れており、デザインの方針としては重要だが、多様な利用者がいることを考慮すれば、本当に「誰でも」利用できるデザインの実現はきわめて困難であり、現実的ではない。
そこで近年では、多様なデザインの<em>利用者が直接デザインの過程に参加</em>する<dfn en="inclusive design">インクルーシブ・デザイン</dfn>も提唱されている。</p>
</aside>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="介入">
<p>本章では、コミュニケーションのうちでも特に、他のシステムの変化を求めて行うものについて述べる。</p>
<p>まず、Luhmannのいう介入の概念と、介入の例、介入の分類としての明示的な介入と暗示的な介入を示す。
次に、介入における意図の役割と、予期を与える重要性を述べる。
更に、明示的な介入と暗示的な介入のそれぞれを詳述する。</p>

<s h="介入の定義">
<p>Luhmannは、<em>あるシステムがその行為を通して、他のシステムがどのように行為するか規定</em>する行為を<dfn en="interference">介入</dfn>と呼んだ<cite id="luhmann-interfere"/>。
端的にいえば、介入とは、他者や組織など<em>他のシステムを変化させるために行うコミュニケーション</em>である。
本章では、介入の対象となる他者や組織などのシステムを<dfn en="target">対象者</dfn>と呼ぶ。</p>
<p><em>勧誘</em>、<em>印象操作</em>、<em>プレゼンテーション</em>、<em>説得</em>、<ruby r="げきぶん"><em>檄文</em></ruby>、<em>指示</em>、<em>命令</em>などはいずれも、聴衆である心理システムの思考に<dfn en="explicit">明示的</dfn>に介入し、その言動の変容を促す行為である。
また、施設などにおける<em>誘導</em>、モノのデザインにおける<em>afford</em>や、Luhmannが介入の例に挙げた<em>教育</em>は、対象者に明示せずとも、特定の行為や学習を<dfn en="implicit">暗示的</dfn>に促す点で同様であり、これらもここでいう介入に当たる。</p>
<p>図<r n="fig:system-interference"/>に、介入の概念図を示す。
図では、ある個人(心理システム)の現在の状態に対して他者(別のシステム)が介入している。
この介入により、本来のシステムのオートポイエーシスによって達する状態とは異なる状態に至らせる様子を、点線の矢印で示している。</p>
<img src="system-interference.svg" title="介入" n="fig:system-interference"/>
</s>

<s h="意図と予期">
<p>介入は明確な目的を持って行われるコミュニケーションであり、この<em>コミュニケーションを行う目的</em>を<dfn en="intent">意図</dfn>と呼ぶ。
介入における「適切な」表現とは「意図が明確に伝わる表現」であるため、意図が明確でない状態では、「どのような表現が適切であるか」を判断できない。
このような状態では、表現の選択において良い表現を選択できず、介入は成功しない。</p>
<p>また、明示的か暗示的かを問わず、介入は対象者なしには成り立たない。
対象者が意識するとしないとに関わらず、意図を<dfn>予期</dfn>させることができなければ、介入は唐突さや強引さを感じさせるため、成功しにくい。
介入にあたっては、必要であれば段階を設けて対象者に展開を予期させ、違和感なく意図に従えるようにすることが重要である。</p>
</s>

<s h="明示的な介入">
<p>介入は対象者の変容を求める行為であるため、介入が必要な場面では、対象者に何らかの問題があると考えられる。
従って介入にあたっては、対象者について、現在の状態から目標とする状態に至る解を見つける問題解決を行うことが基本となる。</p>
<p>だが、システムは内部で変化するというオートポイエーシス性を考慮すれば、外部から行う問題解決だけでは、介入を達成できない。
即ち、対象者に行動することを要求したり、特定の思考様式を強制したりするといった、<strong>外部からの一方的な働きかけで対象者を変容させることは不可能</strong>である。</p>
<p>従って適切な介入を行うには、対象者に対して、現状から目標へのオートポイエーシスを促す必要がある。
以下では、具体的な介入の方法例を述べる。</p>
<ol>
	<li>介入にあたり、まずは対象者に<em>目標を示し、その状態が理想的なことを対象者が納得</em>する必要がある。
	対象者の納得を得るためには、対象者が何を欲しているか、何を求めているかという欲求を的確に捉えることが重要である。</li>
	<li>対象者が目標に共感した後には、その<em>目標に至る解を対象者に示す</em>ことが必要である。
	いくら対象者の共感を得ても、望む状態に至る方法が分からなければ、目標に至らせることはできず、対象者の不満を募らせるだけである。
	そこで、問題の解となる方法を可能な限り明確な形で示し、示した方法に従えば目標に辿り着けるようにする。</li>
	<li>対象者が目標に至ることができる方法を提示した後には、<em>対象者がその方法を実践可能な環境を整える</em>ことが必要である。
	例えば教育の場合であれば、適切な実習時間を確保するなどして、時間的、経済的、肉体的、精神的に実践可能な環境を用意する必要がある。
	また、対象者が方法を実践している際に困難に遭遇した場合や、疑問が浮かんだ場合に、教師や支援員のような、対象者の変容を支援する体制があることも重要である。</li>
</ol>

<aside h="Instructional Design" class="info">
<p><dfn strong="0" abbr="ID">Instructional Design</dfn>は、教育を介入であると捉えて、授業やカリキュラムの設計を行う理論である<cite id="kougo"/>。
ここでいうinstructionは、いわゆる「教える」行為全般を指し、学び手(対象者)に対する介入を指す。</p>
<p>IDでは、対象者にとっての望ましい状態と現状の間に差があること、つまり対象者にとっての問題を<dfn strong="0">パフォーマンス・ギャップ</dfn>と呼ぶ。
instructorは、この対象者が抱える問題への解として、一連の教育課程である<dfn strong="0">コース</dfn>を提案する。
このコースは複数のinstructionが相互に関連しあい成立するため、単なるinstructionの集合ではなく構造をもつシステムである。</p>
<p>提案するコースにはまず、望ましい状態に向かう一貫性が必要である。
更に、相互のinstructionに関連があり、<strong>コースに一貫性があることを対象者が認識</strong>できなければならない。
対象者がコースの構造を認識できなければ、対象者はなぜinstructionに従うべきか理解できず、コースを学ぶ動機を失ってしまう。</p>
<p>問題の解には様々な方法があるため、解が「正しい」かどうかは一概に判断できない。
だが、対象者にとってその解がどれほど効果的かは、対象者が実際に問題を解決できたかを見れば明確に測定可能である。
instructorには、多数考えられる解のうちで、最も<strong>対象者にとって効果的</strong>なものを提案することが求められる。</p>
</aside>
</s>

<s h="暗示的な介入">
<p>対象者に特定の行為を促すことを明示しない暗示的な介入では、対象者が特に意識せずとも、<em>自然と</em>求める行為を行うようにする必要がある。
特に、特定のモノを対象者が使う場合のように、対象者が目の前にいないモノのデザインの場合には、明示的な介入が行えないため、暗示的な介入が重要である。
また、明示的な介入の場合であっても、暗示的な介入を併用することで、求める行為をより強く促すことが可能になる。</p>
<p>GibsonやNormanは、ある<em>モノとその対象者の間の関係</em>を<dfn en="affordance">アフォーダンス</dfn>と呼び、アフォーダンスを伝えるデザインの重要性を示した<cite id="gibson"/><cite id="norman"/><cite id="norman-j"/>。
例えば、部屋に入る「扉」がある場合には、対象者はその「扉」を「開く」ことで、部屋に出入りすることが可能となる。
このとき、「扉」と「対象者」の間には「開くことができる」という関係、つまりアフォーダンスがあるといい、「扉」は「開くこと」を<dfn>afford</dfn>するという。</p>
<p>この「扉」を対象者が適切に使うためには、扉に「ノブ」や「取っ手」を設置し、「この扉を開けることができる」ことを対象者に示す必要がある。
このように<em>対象者にアフォーダンスを伝え、そのモノの使い方を示すモノ</em>を、Normanは<dfn en="signifier">シグニファイア</dfn>と呼んでいる<cite id="norman"/><cite id="norman-j"/>。
また、実際に「扉」に設けられた「ノブ」や「取っ手」を、「扉」を使うための<dfn en="interface">インタフェース</dfn>または<dfn en="user interface" abbr="UI">ユーザインタフェース</dfn>という。</p>
<p>シグニファイアは対象者にアフォーダンスを想起させるものであるため、ピクトグラムなどと同様に、社会情報の一種である。
社会情報でいうところの「記号」にシグニファイアが、「意味」にアフォーダンスが対応する。
なおSaussureのいう<ruby r="シニフィアン"><dfn strong="0">signifiant</dfn></ruby>は、フランス語におけるsignifierの現在分詞形であり、シグニファイアと同じものである。</p>
</s>

<cmd name="clearpage"/>
</s>


<s h="論理">
<p>本章では、他者への介入において不可欠な論理について述べる。
まず論理が必要とされる理由を述べ、論理において重要な定義、命題や定理、証明について述べる。
更に、代表的な推論の形式と、科学における方法について述べる。</p>

<s h="論理の目的">
<p>行った説明や主張に対して他者の同意を得るには、自分と相手で共有できる価値観、すなわち成果メディアが不可欠である。
愛や芸術、宗教、権力などで納得を得られる相手でなければ、相手と共有できる<em>真理</em>に基づき、自分の主張の「正しさ」を示すことで相手を説得する必要がある。
この、真理に基づいてある主張の「正しさ」を説明する過程を<dfn en="logic">論理</dfn>と呼ぶ。</p>
<p>物事の「正しさ」を検証するのが人間である以上、ある<strong>物事が絶対に正しいことを検証する手段は存在しない</strong>。
実験で正しさを裏付けると思われる結果が得られても、事前の準備や事後の分析で誤りが生じている可能性は否定できない。
数学の定理でも、その定理を導く論理に誤りがあるかは人間が検証する以上、検証する人間が誤りを見過ごすことは当然にありえる。
実験や証明を機械化し、プログラムに正しさの判断を委ねても、プログラム自体やハードウェアに欠陥がある場合もありうる。
あくまで、多数の人間や機械の検証を経ることで、その物事が誤りである可能性を小さくしているだけである。
従って、「正しい」とされる物事も、それは<em>まだ有力な反論が存在しない</em>ことを示しているに過ぎない。</p>
<p>物事の「正しさ」の検証にあっては、論理であれば他者の立場でも納得できる<dfn>客観性</dfn>が求められる。
実験や調査であれば、他者が同じ実験や調査を再度行っても、同じ結果が得られる<dfn>再現性</dfn>が必要である。
客観性や再現性のない記述は、たとえそれが本当は正しい<em>真理であったとしても、検証できないために正しいとはみなされない</em>。</p>
</s>

<s h="定義">
<p>論理的な説明を行うには、説明で用いる用語に<dfn en="definition">定義</dfn>を与え、他者との間で用語の意味に<ruby r="そご">齟齬</ruby>が生じないようにする必要がある。
定義は、ある<em>記述$B$に対して用語$A$を与え</em>、以降の説明において$A$を$B$の意味で用いることを示すものである。
例えば、本稿では「情報」「システム」「創発」などの用語を別の表現で言い換えることで、これらの用語を定義している。</p>
<p>従って、最も基本的な定義の表現は「$A$を$B$と定義する」「$B$を$A$と呼ぶ」などである。
数式ではこれを「$A = B$」と記すが、左辺が定義される用語であることを明示するために「$A := B$」と記すこともある。</p>
<p><strong>定義を行う際は、定義する用語$A$の特徴を明確に示し、$A$ではないものとの区別を示す</strong>必要がある。
「$A$は$B$<em>ではない</em>」という否定の記述や、「$A$は$B$の<em>ための</em>ものである」と目的のみを示す記述、「$A$は$B$<em>の1つ</em>である」「$B$<em>など</em>を$A$という」といった例示のみの記述は、$A$と$A$以外のものを区別できない。
従ってこれらの記述は、用語$A$が何を指しており、何ではないのかが明瞭でないため、適切な定義とはいえない。</p>
<p>定義は、<strong>説明に用いる用語の意味を共有して誤解を防ぐ</strong>目的の他、<strong>説明で頻繁に用いる用語を短く言い換え、説明を円滑にする</strong>目的でも用いられる。
これらの目的を踏まえると、定義する用語の数は必要最小限に留めるべきであり、<em>説明に用いない用語を定義することは適切でない</em>。</p>
</s>

<s h="命題と定理">
<p><em>「正しい」かどうか明確に定まる文</em>を<dfn en="proposition">命題</dfn>という。
命題$P$が「正しい」とき「$P$は<dfn en="true">真</dfn>である」といい、そうでないとき「$P$は<dfn en="false">偽</dfn>である」という<cite id="aristotle-int"/><cite id="aristotle-int-j"/>。
<em>真である命題</em>を一般に<dfn en="theorem">定理</dfn>というが、一般的には、真である命題のうち<em>特に重要なもの</em>を指して「定理」と呼ぶことが多い。</p>
<p>$P, Q$が命題のとき、「$P$ならば$Q$である」という形の命題を、「ならば」の意味を表す記号「$⇒$」を用いて「$P ⇒ Q$」と表す。
例えば、「$x$がネコならば、$x$は動物である」という命題は「$x \in \text{ネコ} ⇒ x \in \text{動物}$」と表せる。</p>
<p>日常会話では、命題「$x$がネコならば、$x$は動物である」をより単純に「ネコは動物である」と表すことがある。
「ネコは動物である」も真偽が定まるので命題だが、「ネコ」「動物」は単なる集合で真偽が定まらないため、この命題を「$\text{ネコ} ⇒ \text{動物}$」と表すことはできない。
代わりに、部分集合を表す記号「$\subset$」を用い、この命題は「$\text{ネコ} \subset \text{動物}$」と表せる。</p>

<aside h="「ならば」の形式的定義と対偶" class="info">
<p>$P, Q$が命題のとき、命題「$P ⇒ Q$」の厳密な定義は「命題$P$が真であれば命題$Q$が真である」である。
従って「$P ⇒ Q$」が真となるのは、「$P$かつ$Q$」が成り立つときか、「<em>$P$ではない</em>($P$が偽である)」ときである。
「かつ」を表す記号「$\wedge$」、「または」を表す記号「$\vee$」を用いて定義記号「$:=$」で記せば、「$(P ⇒ Q) := (\bar{P} \vee (P \wedge Q)) = ((\bar{P} \vee P) \wedge (\bar{P} \vee Q)) = (\bar{P} \vee Q)$」となる。</p>
<p>この定義に従えば、「命題「$P ⇒ Q$」とその対偶「$\bar{Q} ⇒ \bar{P}$」の真偽は等しい」という定理は、次の式変形で示せる。
\[ (\bar{Q} ⇒ \bar{P}) = (\bar{\bar{Q}} \vee \bar{P}) = (Q \vee \bar{P}) = (\bar{P} \vee Q) = (P ⇒ Q) \]</p>
</aside>

<aside h="「すべて」「ある」の形式的定義とその否定" class="info">
<p>「すべて」や「ある」を含む命題については、Aristotleの時代から議論されてきた<cite id="aristotle-int"/><cite id="aristotle-int-j"/>。
集合$X$の<em>すべての</em>(<em>任意の</em>)要素$x$について命題$P_x$が成り立つことを、全称記号と呼ばれる記号「$\forall$」を用いて「$\forall x \in X, P_x$」と表す。
また、集合$X$の<em>ある</em>要素$x$について命題$P_x$が成り立つ($P_x$が成り立つような$x$が<em>存在する</em>)ことを、特称記号と呼ばれる記号「$\exists$」を用いて「$\exists x \in X, P_x$」と表す。これらを、前のコラムで用いた「$:=$」「$\wedge$」「$\vee$」を用いて形式的に定義すると、次のようになる。
なお、$X = \{x_1, \cdots, x_n\}$のとき$\bigwedge_{x \in X} P_x := P_{x_1} \wedge \cdots \wedge P_{x_n}$とする。
\[ (\forall x \in X, P_x) := \bigwedge_{x \in X} P_x, \hspace{1em}
   (\exists x \in X, P_x) := \bigvee_{x \in X} P_x \]</p>
<p>この定義を用いると、「すべての$x$について$P_x$が成り立つ」の否定が「ある$x$について$P_x$が成り立たない」になることや、「ある$x$について$P_x$が成り立つ」の否定が「すべての$x$について$P_x$が成り立たない」になることは、次の式変形で示せる。変形の途中ではde Morganの公式($\overline{A \wedge B} = \bar{A} \vee \bar{B}, \overline{A \vee B} = \bar{A} \wedge \bar{B}$)を用いている。
\[ \overline{\forall x \in X, P_x} = \overline{\bigwedge_{x \in X} P_x} = \bigvee_{x \in X} \overline{P_x} = (\exists x \in X, \overline{P_x}) \hspace{1em}
   \overline{\exists x \in X, P_x} = \overline{\bigvee_{x \in X} P_x} = \bigwedge_{x \in X} \overline{P_x} = (\forall x \in X, \overline{P_x}) \]</p>
</aside>
</s>

<s h="推論">
<p>命題が真であることを示す過程を、<dfn en="inference">推論</dfn>や<dfn en="proof">証明</dfn>などと呼ぶ。
代表的な推論法には、次に示す演繹・帰納・アブダクションがある。
演繹とアブダクションはそれぞれ、de Bonoの垂直思考と水平思考に対応する。
また、演繹は一般的な事実から個別の事実を導くのに対し、帰納は個別の事例から一般的な事実を導く。
以下では、<em>前提</em>、<em>規則</em>、<em>結論</em>という3つの命題が存在し、前提に規則を用いると結論が得られるとする。</p>
<p>図<r n="fig:logic-inference"/>に、これら3種の推論方法を比較した図を示す。
図中の矢印は命題を表し、「$A ⇒ B$」は前提、「$B ⇒ C$」は規則、「$A ⇒ C$」は結論である。
また、それぞれの推論法で与えられている命題を実線で、推論により示される命題を点線で示す。</p>
<img src="logic-inference.svg" title="推論の方法" n="fig:logic-inference" scale=".65"/>
<s h="演繹">
<p><dfn en="deduction"><ruby r="えんえき">演繹</ruby></dfn>では、「ソクラテスは人である」という前提と、「人は死ぬ」という規則が与えられたときに、「ソクラテスは死ぬ」という<em>結論が真だと推論</em>する。
Aristotleによる三段論法<cite id="aristotle-ana"/><cite id="aristotle-ana-j"/>は演繹の代表的な推論法で、「$A ⇒ B, B ⇒ C$」のとき「$A ⇒ C$」が成り立つという推論を行う。</p>
<p>演繹による推論では、前提と規則の命題が真なら、<strong>推論した結論が真であることが保証</strong>され、<em>高い厳密性</em>をもつ。
厳密性を重視する数学や論理学では、演繹以外の推論の使用は認められない。
一方、演繹では<strong>前提に含意される以上の結論を導くことはできない</strong>ため、<em>拡張性がない</em>。</p>
</s>
<s h="帰納">
<p><dfn en="induction"><ruby r="きのう">帰納</ruby></dfn>では、「ソクラテスは人である」「プラトンは人である」「ゼノンは人である」という前提と、「ソクラテスは死ぬ」「プラトンは死ぬ」「ゼノンは死ぬ」という結論が与えられたときに、「人は死ぬ」という<em>規則が真だと推論</em>する<cite id="aristotle-ana2"/><cite id="aristotle-ana-j2"/><cite id="bacon"/>。</p>
<p>帰納による推論では、前提と結論が真でも、<strong>推論した規則が真であることは保証されない</strong>ため、<em>厳密性は十分でない</em>。
この例の場合、例えば「エピクロス」という「死なない人」の例(<em>反例</em>)がいる可能性は否定できない。
一方、帰納では前提に含まれる個々の事例を<em>一般化</em>でき、前提の内容以上の規則を得る可能性があるため、<em>一定の拡張性</em>をもつ。</p>
<p>数学や工学では、帰納による推論をそのまま使うことは認められないが、帰納に類似した数学的帰納法を用いることがある。
また、人力や機械で<em>起こりうる場合をすべて列挙</em>し、すべての場合について真であることを証明することがある。
例えばグラフ理論で、隣接する領域が異なる色になるよう塗り分けるのに必要な色数を示す「四色定理」の証明は難問とされていたが、コンピュータを用いてすべての場合について命題が正しいことが示された<cite id="appel-haken1"/><cite id="appel-haken2"/>。
これらの数学的帰納法や全数列挙はあくまで演繹による推論であり、帰納ではない。</p>
</s>
<s h="アブダクション">
<p><dfn en="abduction">アブダクション</dfn>では、「ソクラテスは死ぬ」という結論と「人は死ぬ」という規則が与えられたときに、「ソクラテスは人である」という<em>前提が真だと推論</em>する。
アブダクションに類似する手法はAristotle<cite id="aristotle-ana2"/><cite id="aristotle-ana-j2"/>も言及しているが、近代的な提唱を行ったのは<ruby r="パース">Peirce</ruby>である<cite id="yonemori"/>。</p>
<p>アブダクションによる推論では、結論と規則が真でも、<strong>推論した前提が真であることは保証されない</strong>。
この例の場合、死んだ「ソクラテス」は人ではなく、ネコやイヌなどの人以外の動物である可能性もある。</p>
<p>アブダクションによる推論は<em>高い拡張性</em>をもつ一方、帰納よりも<em>厳密性に乏しく</em>、このままでは命題の正しさを示すのは難しい。
そこで、アブダクションで得られた命題を<em>仮説</em>として、演繹により仮説の正しさを示し、帰納により実例で仮説の正しさを裏付けることがよく行われる。</p>
</s>

<aside h="証明の形式的定義" class="info">
<p>命題の列$P_1, \cdots, P_n$について、任意の$i (1 \leq i \leq n)$について「$P_i$は公理である」または「$P_1, \cdots, P_{i-1} ⇒ P_i$が真である」を満たすとき、$P_1, \cdots, P_n$を$P_n$の<dfn en="proof">証明</dfn>と呼び、$P_n$を<dfn en="theorem">定理</dfn>と呼ぶ。</p>
<p>例えば、命題「2つの偶数の和は偶数」の証明をこの定義に従って行うと、次のようになる。
<ul>
	<li>$P_1$:「2つの偶数$x, y$は2つの整数$p, q$を用いて$x = 2p, y = 2q$と表せる」</li>
	<li>$P_2$:「$x + y = 2p + 2q$」</li>
	<li>$P_3$:「$2p + 2q = 2(p + q)$」</li>
	<li>$P_4$:「$2(p + q)$は偶数」</li>
	<li>$P_5$:「2つの偶数の和は偶数」</li>
</ul></p>
<p>このとき、命題の列$P_1, \cdots, P_5$について、$P_1$は偶数の定義により真、$P_2$は$P_1$により真、$P_3$は加法・乗法の定義と分配法則により真、$P_4$は偶数の定義により真、$P_5$は$P_1, \cdots, P_4$により真となり、元の命題は真である。</p>
</aside>
</s>

<s h="科学における推論">
<p>実際に命題$P$の正しさを示す場面では、次の方法も用いられる。</p>
<ul>
	<li>$P$を述べた<em>文献</em>を引いて示す<br/>
		過去の論文、書籍、記事などで、$P$を述べた部分を根拠として示す。
		重要な根拠の場合には、$P$を述べた部分を<em>出典</em>として<em>引用</em>することもある。
		これは演繹に類似した方法だが、出典自体の正しさに疑義がある場合、$P$の正しさを保証できない。</li>
	<li>$P$を<em>実験</em>や<em>調査</em>、<em>シミュレーション</em>、<em>統計</em>で示す<br/>
		実験や調査を直接実施する他、模擬的に現象を再現するシミュレーションや、過去に収集された統計などの事例を元に$P$を示す。
		物理学や生物学、心理学や社会学では、演繹では正しさを示せない場合が多いため、この方法を用いることが一般的である。
		これは帰納に類似した方法であり、一般化により$P$の正しさを示そうとするため、厳密性は十分でない。</li>
	<li>$P$を<em>確率的</em>に示す<br/>
		$P$が偽となる場合が実際には存在しても、その場合がごく稀にしか生じないことが明らかな場合は、$P$が正しいものとして扱うことができる。
		例えば、高い偶発性をもつなど極めて特殊な条件下でしか反例が生じない場合は、そのような場合を検討する必要性や意義が小さい。
		$P$の反例が生じる確率により厳密性が左右されるため、本当に反例が生じる確率が十分に小さいかを吟味する必要がある。</li>
	<li>$P$が真だと<em>仮定</em>する<br/>
		理論を構築するにあたって必要な命題については、<dfn en="axiom">公理</dfn>や公準・原理・前提などと呼び、真だと仮定することがある。
		これはあくまで「仮定」なので、その命題の正しさを示すわけではないが、正しさが十分に明らかだと考えられる場合には、この仮定を行うことができる。
		数学や論理学など何らかの命題を仮定しないと理論を構築できない場合や、物理学や生物学で実際の観測が不可能な場合に、はじめに仮定をおいて理論を構築する。</li>
	<li>$P$を別の命題$P'$に<em>変形</em>(<em>帰着</em>)して示す<br/>
		より単純な別の命題に変形して解くことで、そのままでは複雑で扱いにくい命題$P$を示す。
		文章で表された問題を数式に変形して解いたり、欲しい情報をキーワードに変形して検索エンジンに委ねたりした上で、得られた結果を解釈して元の問題の解とする。
		変形した問題$P'$は、既に解が知られている問題であるか、時間的・経済的・人員的に解決可能な問題である必要がある。</li>
	<li>$P$を複数の命題$P_1, P_2$に<em>問題分割</em>して示す<br/>
		命題$P$を複数の命題の組み合わせに分割することで、問題を明確化し示しやすくする。
		$P$を「$P_1$かつ$P_2$」の形に分割する場合と、「$P_1$または$P_2$」の形に分割する場合がありうる。
		前者には、手順のように順序で分割できるものや、複数の命題を元に$P$を示すものなどがある。
		後者には、場合分けのようにいずれかの場合が満たされればよいものなどがある。</li>
</ul>

<p>証明された命題の体系を<dfn en="theory">理論</dfn>や学問と呼び、その全体は<dfn en="science">科学</dfn>と呼ばれる。
その論理性と客観性により、科学は、一定の方法に従えば<em>誰もが</em>技能を身につけられる手順や、<em>誰もが</em>最適な判断を行うための知識を提供する。
科学を学び体系的な知識を得ることで、人間は試行錯誤や失敗の回数を最小限に抑えることができ、より高度で、より正しい行動を効率的に実行できるようになる。</p>
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>

<s h="還元">
<p>本章では、創発と対置される概念としての還元について述べる。
創発と還元は対立するとされるが、一方が正しいあるいは重要であるということではなく、いずれも重要な概念である。
そこで本章では、まず集合やシステムを複数の部分に分解することを検討する。
その上で、システムからみた還元の概念と、より身近な問題解決において還元が有効な事例を挙げる。</p>

<s h="システムの分解">
<p>まず、集合を複数の部分集合に分割することを考える。
集合$A$と集合$A_1, \cdots, A_n$があり、$A = A_1 \cup \cdots \cup A_n$とする。
ここで、$A_1, \cdots, A_n$は互いに共通部分を持たない、つまり任意の$i, j$について$A_i \cap A_j = \emptyset$が成り立つとする。
このとき、$A_1, \cdots, A_n$は<dfn>互いに素</dfn>な集合であるといい、$A_1, \cdots, A_n$は$A$の<dfn>分割</dfn>もしくは<ruby r="ちょくわ"><dfn>直和</dfn></ruby>であるという。
集合を直和に分解することを強調して、記号「$\cup$」ではなく記号「$\sqcup$」を用い、$A = A_1 \sqcup \cdots \sqcup A_n$と表すことがある。
このように「漏れなく重複なく分割する」ことを、一般的には<dfn en="Mutually Exclusive and Collectively Exhaustive">MECE</dfn>と呼ぶ。
集合には創発性がないため、このように素朴に分割することが可能である。</p>
<p>次に、システムにおいても集合と同様に、分割を定義することを考える。
システム$S$とシステム$S_1, \cdots, S_n$があり、$S = S_1 \cup \cdots \cup S_n$とする。
ここで、$S_1, \cdots, S_n$が互いに共通部分を持たないとすると、システム$S$は分割可能だといえる。</p>
<p>だが、システムは「要素が互いに関連する」集合であり、創発性がある。
もしシステムの中に分割可能な部分が存在すると仮定すれば、その部分はシステムの他の部分と関連していないため、システムの定義に反しており、別のシステムだといえる。
従ってシステムに対しては、集合のような素朴な分割は不可能である。</p>
<p>Simonは、システム内部の要素間の関連性には強弱があり、互いに強い関連性をもつ部分と、互いに弱い関連性しかもたない部分があることに着目した<cite id="simon2"/>。
ここで、$S_1, \cdots, S_n$が「互いに弱い関連性しかもたない」とは、任意の$i, j$について$S_i \cap S_j ≒ \emptyset$が成り立つことである。
このとき、$S_1, \cdots, S_n$は「<em>ほとんど</em>互いに素」であり、$S ≒ S_1 \sqcup \cdots \sqcup S_n$とみなせる。
Simonはこのようなシステム$S$は<dfn en="nearly decomposable">準分解可能</dfn>だといい、$S_1, \cdots, S_n$を$S$の<dfn en="subsystem">部分システム</dfn>と呼んだ。
準分解可能なシステムでは、システムを複数の部分システムに分解しても、失われる創発性は無視できるほど小さいものとみなせる。</p>
<!--TODO: 分割/準分解の図-->
</s>

<s h="還元の例">
<p>システムの準分解の例として、異なる機能を持つ複数の部門からなる組織や、大きく複雑な作業をより小さな作業に分解した<dfn en="Work Breakdown Structure">WBS</dfn>などがある。
特に官公庁や大企業における<dfn en="beaurocracy">官僚制</dfn>は、「縦割り」などとも呼ばれ、何層にもわたり準分解可能な、機能的分化の進んだシステムである。</p>
<!--TODO: WBS/組織図の例-->
<p>問題解決の場面では、そのままで解決不可能な<em>複雑で大規模な問題を、より小さく単純な問題に分割</em>し、分割した問題を解く<dfn en="divide and conquer method">分割統治法</dfn>が行われる。
分割統治法は、歴史上では古代ローマ帝国の統治にも遡ることができるが、数学の問題での場合分けなど、身近な場面で用いることも多い。</p>
<p>準分解可能なシステムは、最も上位のシステムから下位の部分システムに枝分かれしていく<dfn en="tree">木構造</dfn>のグラフで表せるため、木構造を順に辿って解を探す、<dfn en="search">探索</dfn>を行うことも多い。
探索は場合の数の数え上げなど日常的に用いる他、囲碁や将棋、チェスなどの機械によるゲームプレイで、次の手を決めるために用いることもある。</p>
<p>このように、<em>分割や分解により対象の複雑性を低下させることで、問題の解決や現象の解明が可能</em>だと考える立場を<dfn en="reductionism">還元主義</dfn>といい、Descartesらが有名である<cite id="descartes"/><cite id="descartes-j"/>。</p>

<aside h="探索" class="info">
<p>ある問題の解を求める最も単純な方法は、考えうるすべての組み合わせを総当たりで試す<dfn>全数探索</dfn>である。
特に、暗号の解読や認証の通過を目的に行う全数探索は、<dfn en="brute-force attack">総当たり攻撃</dfn>と呼ばれる。
全数探索は単純で古典的だが、解の範囲がある程度限定される場合には、人手でも行える他、コンピュータを用いて機械的にも行えるため、十分有効な方法である。</p>
<p>全数探索のうち、一つの場合に注目してより<em>深く</em>探索する<dfn>深さ優先</dfn>探索は、注目した部分に解が含まれる場合は高速に解を発見できるが、注目した部分に解が含まれない場合は探索に長時間を要する。
深さ優先探索は特定の場合を深めることから、垂直思考と類似している。</p>
<p>また、複数の場合を順に調べてより<em>広く</em>探索する<dfn>幅優先</dfn>探索は、解が比較的浅い部分にある場合は高速に解を発見できるが、解が深い部分にある場合は探索に長時間を要する。
幅優先探索は多数の場合を検討することから、水平思考と類似している。</p>
<p>実用上は、深さ優先と幅優先を組み合わせた方法や、評価関数に基づいて次に探索すべき部分を決定する方法などが用いられる。
また、すべての場合を検討するのではなく、<em>確率的に場合を選択</em>し、選択した場合のみを検討する<dfn>Monte Carlo法</dfn>などもよく用いられる。<br/>
<img src="search.svg" title="探索と水平思考・垂直思考" scale=".8" n="fig:search" multicols="1"/></p>
</aside>
</s>

<s h="還元の目的">
<!--TODO: chunk,取り組む問題の明確化/具体化,機能的分化 -->
</s>
<cmd name="clearpage"/>
</s>

</article>
</log>
